<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>そして、次の曲が始まるのです</title>
    <link>http://caoyu-yiyue.github.io/</link>
    
    <image>
      <url>http://caoyu-yiyue.github.io/icon.png</url>
      <title>そして、次の曲が始まるのです</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/</link>
    </image>
    
    <atom:link href="http://caoyu-yiyue.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description>夢は現実の続き 現実は夢の終わり</description>
    <pubDate>Tue, 18 May 2021 06:27:43 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>《动森》一周年：创造的世界和世界的创造</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2021/03/18/%E5%8A%A8%E6%A3%AE%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2021/03/18/%E5%8A%A8%E6%A3%AE%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4/</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Mar 2021 04:32:13 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;今天是 2021 年 3 月 18</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>今天是 2021 年 3 月 18 日，距离任天堂游戏「集まれ！動物の森」（《集合吧！动物森友会》）发售快一年的时间，任天堂推出了周年游戏更新。去年这个时候，这款慢节奏的休闲游戏在疫情期间的突然爆火，以及接下来带来的主机售罄风潮仍然历历在目，又多少让人疑惑。</p><p>好游戏的意义自不容分说。于今天，游戏除了娱乐性本身，又作为一种可交互的艺术形式，甚至比传统的影视作品更能直击观众内心。但我并不怎么玩游戏，在我有限的游戏经历里，让我深刻意识到这一点的是台湾独立游戏厂牌雷亚的 <a href="https://www.rayark.com/g/cytus2/">Cytus II</a>。这款设定在未来世界的音乐游戏，除了音乐本身带来的高沉浸，还有让我颇感震撼的网络透视。</p><p>游戏的构建和小说或电影类似，作者成为世界的上帝去构造这里，并在这样的世界里去表达些什么、给玩家带来些什么。显然，主打模拟经营的《动物森友会》更需要构建一个真实的世界，构建一个真实得甚至有些让人麻烦的世界。（不过我并不喜欢“模拟经营”的说法，至少在汉语里“经营”让人觉得紧迫和功利，所以我更喜欢叫它“模拟生活”。）</p><p>之所以这么说，是因为构建一个真实世界，就要构建一个足够真实的世界。一个足够真实的世界本身就充满了各种麻烦：装修就要去仓库里取家具、DIY 就要回仓库里拿材料、试衣服就不能一次试好多件……诸如此类的问题是物理世界的理所当然。如果模拟生活能够逾越它们，那便不是模拟生活，而是魔法生活。电子产品养成了人们的精神洁癖，但认为世界本该是一触即达只是不切实际的幻想；何况人们今天应该意识到，这种一触即达正带来网络中间商的盘剥。这何尝不是一种 <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/侘寂">侘び寂び</a> 呢？</p><p>当然，世界各地的玩家们喜欢动森并不是因为动森给他们带来了足够多的麻烦。动森的魅力依然来自恬淡生活和无限创造，一如 <a href="https://www.bilibili.com/video/BV1SE41157GX?t=24">首发广告</a> 中所说，「何もないから、何でもできる」（正因什么都没有，所以什么都可能）。一切构建起于自然，山川河流皆可再造，随玩家的心意慢慢建造出他们心中理想的样子，体验一次成为这个世界的上帝。悠闲是现代人的奢侈，对美的塑造与欣赏是人类自古的本能。这些毋庸赘述，我想再说的是更具创意的“二次创作”们。比如尝试使用动森拍摄　<a href="https://www.youtube.com/watch?v=3bElU5p34fQ&t=8s">「君の名は」</a>；尝试家具们完全不同的用途去构建视觉错觉上的新设计：比如使用毫不相干的家具建造的 <a href="https://twitter.com/NqhhMlCiRL2GTIg/status/1368029266068217856?s=20">桃花公主城堡</a>，或 <a href="https://weibo.com/3487079360/K6LekBASn">把露脸看板做成门</a>。后者尤其是一种对家具原有意义的解构和新意义的再造，让原本已经有无数家具的游戏变得愈加无限可能。这难道不是与 ACG 爱好者们的“二次创作”内涵相通吗？</p><p>从更宏观的意义上说，人类的所有创作都是“二次”的。我们必须遵照这个世界的物理法则，利用我们有限甚至残缺的感官和大脑去理解和创造任何事物。于是创造本身便是受到制约和打破制约的过程，这些一次次的“不破不立”正是创意的来源。游戏吸引人的不光是创作后的成果，还有这些创作过程中无数的灵光时刻。</p><p>当然，流行文化的意义在于流行，而流行实质上是一种社会行为。在被疫情隔绝的日子里，游戏让无法在现实世界中相见的朋友们在另一个世界中得以相见。“岛”的意象既是“不知有汉、无论魏晋”的悠闲，又是隔绝后激发联络冲动的暗示。共玩一款游戏是如此美好，以至于我们被鼓励去陌生人的岛上销售大头菜、交换礼物甚或随意地闲逛——即使对方在世界的任何角落都不要紧。动森本身又是跨文化的，你可以收集代表各国文化的家具物品，把自己的小岛建设成任何风格，或在同一座小岛上容纳一个世界。它在说世界任何地方都并不遥远，只要出门左转，搭一班 DoDo 航空。</p><p>于我自己来说，玩动森的目的之一是为了锻炼自己薄弱的图形审美。但很长时间，我都囿于“锻炼”的想法和不愿查攻略的习惯不肯查看其他人的设计，但这实际上只带来了创意的匮乏和枯竭。或者说，创意需要的是激发，这和观看游戏攻略的意义不同，亦如没有美术学习却想画出一幅美丽的画一样。这又是在说，交流本身的含义，以及对他人的创作“不破不立”的含义。</p><p>所以，这些就是我喜欢动森的原因，或许也是世界上的无数其他玩家会喜欢它的原因。它并不是冒险通关游戏的爽快和达成感，而是节奏缓慢的平行世界的生活。在残缺的世界里不断打破和创造，在悠闲的生活里和朋友们联络和嬉闹。重要的是，没有任何任务催促着你。世界四处都与我有关，又可以四处都与我无关。</p><p>何もないから、何でもできる。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F/">游戏</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2021/03/18/%E5%8A%A8%E6%A3%AE%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>关于 VTuber 的补充讨论：真实、陪伴拆解与塑造流行</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2021/02/09/%E5%85%B3%E4%BA%8E-VTuber-%E7%9A%84%E8%A1%A5%E5%85%85%E8%AE%A8%E8%AE%BA/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2021/02/09/%E5%85%B3%E4%BA%8E-VTuber-%E7%9A%84%E8%A1%A5%E5%85%85%E8%AE%A8%E8%AE%BA/</guid>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2021 16:45:52 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;头图来自日本 VTuber &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/channel/UCD-miitqNY3nyukJ4Fnf4_A&quot;&gt;月ノ美兎&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;似乎是主题</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><em>头图来自日本 VTuber <a href="https://www.youtube.com/channel/UCD-miitqNY3nyukJ4Fnf4_A">月ノ美兎</a></em>。</p><p>似乎是主题 Bug，移动设备的阅读过程中如遇滑动卡顿请双击屏幕。敬请谅解。</p></blockquote><p>年初的时候，为了回顾在 B 站做 UP 主和观众的一年，写了这篇 <a href="https://caoyu-yiyue.github.io/2021/01/17/UP-主、视频创作、技术与虚拟主播/">UP 主、视频创作、技术与虚拟主播</a>。最近因为一点机缘巧合，又讨论和思考了不少关于 VTuber 的事情，加之上一篇文章并非是针对 VTuber 的独立讨论而是泛泛地写了很多主题，这部分的想法也有一些没有写完。于是加上之前的想法和新近的想法，在这一篇里做一些冗长的补充讨论。当然，煞有其事地分析某个领域的事好像自己懂得有多多，常常让我觉得自己令人讨厌和不懂装懂。作为观众，对不懂的领域指手画脚的心态也是夜郎自大。所以如果能够抱着娱乐的心态看完我说的这些一本正经的胡说八道，我将十分感激。</p><p>这篇文章也是 <a href="https://caoyu-yiyue.github.io/2021/02/04/近期更新计划/">未来的写作计划</a> 中的其中一篇，如果对其他主题也有兴趣欢迎来看看。</p><h2 id="关于直播流行的补充说明"><a href="#关于直播流行的补充说明" class="headerlink" title="关于直播流行的补充说明"></a>关于直播流行的补充说明</h2><p>在之前的文章中，尝试解读为什么主打直播的“直播势”会替代先前的“视频势”成为主流时，基于直播带来的亲近感、真实感，和动漫爱好者的近距离社群文化的暗合，给出了一个类似于文化心理学的解释。但不从心理学的角度而单论作品来看，“视频势”频道主们不可避免地要回答的问题便是：VTuber 视频和传统动画到底有什么区别？</p><p>无论是只能做到有限动作的 Live 2D 还是能够灵活活动的完全 3D，都不是有了 VTuber 才有的新技术。在这之前，应用这些技术制作的游戏、动漫作品比比皆是，而且质量似乎也要比 VTuber 作品的要高。如果观众认真反思就一定会提出类似的问题：这不就是把动画换个形式做一遍吗？至少从 Overidea 某次的直播里也可以推断，早期的不知哪家公司也是这么认为的，于是做出了“更换中之人也像动漫更换声优一样普通”的决策，结果意外地遭到了观众们的抵制。</p><p>我们几乎可以从直觉上感觉到，VTuber 和动画是不同的，我想探索的是究竟哪里导致了——至少是我们感觉上的——不同。于是我又不得不回到心理学（狡い）。除了在上一篇文章中已经说过的对于人物的“整体认知”之外，还有一个重要的心理共识奠定了 VTuber 与动漫人物区别的基础——即前者真的是个活人，后者真的是完全虚拟的。这种“活着的真实的虚拟人”的观念，正是最初的频道主们试图塑造的，虽然我们一直在名字上强调“虚拟”，但这是一种“技术发展到很高程度的虚拟，是几乎可以和人一样的虚拟人物哦”。这种“虚拟”的价值正是不断藉由它们的真实性来得到体现的，以彰显我们所能做到的“虚拟”的最高境界。这导致了在人物的表现、内容的策划上不停地向我们生活的这个现实世界靠拢，以达成这种“真实感”——例如说话的方式与人一样（而不是表演性质强烈的台词）、经历真实世界的节日或活动、排演真实世界会出现的电视节目、把更换人物模型叫做「新衣装」（新衣服）等等。观众们真的知道或至少观念上认为这是个真实的人，又同时知道或者观念上认为这是个虚拟的人，于是 VTuber 带来的是一个“活起来的动漫人物”，比传统意义上的动漫人物离人更近了一步，于是构成了一种崭新的娱乐或审美上的趣味。</p><p>强调这个动漫人物真实活着的最好方法，便是它和观众在同样的世界、同样的时间一起做着某件事，还会时不时地和观众直接互动。直播为这种“活”带来了更加真实的一大步。视频构建的“真实”于是不得不退居其后，成为了内容上好像不如动漫作品丰富，真实性上又不比直播的一种“录播”。在平价的 Live 2D 面部捕捉普及之后，加带着直播行业的发展，直播势于是如虎添翼愈发成为了这个小市场中的主流。</p><p>如上的讨论多多少少有点儿马后炮的意思。毕竟事情已经发生了，去找千般万般的原因都可以。或许只是 Live 2D 太不自由让新出现的人们只能直播，或许只是直播的人们运气好……事物发展的原因自然不会只有一个。而且，视频或直播并非非此即彼的关系，只能说有些特质上的不同。不过可以做个大胆的不负责任的预测：如果有朝一日增强现实普及，虚拟主播真实感的下一步或许是“来到你身边的真实感”，当然要想好怎么控制观众不摘下眼镜看到真人才行（笑）。总之，它的价值正来自它的“真实”，而不是虚拟。</p><h2 id="“陪伴感”拆解"><a href="#“陪伴感”拆解" class="headerlink" title="“陪伴感”拆解"></a>“陪伴感”拆解</h2><p>前段时间被问到的问题之一是：“看虚拟主播的情感诉求是什么？”正如之前说过的，直播是情感或感受意义大于理性意义的内容呈现形式，否则它一定因为内容密度过于稀疏被理性人抛弃到破产了。但涉及感受便常常难以回答，人类常常是先有了感受然后尝试用理性框架在模糊范围内“套圈儿”，不论拿哪个“圈儿”套也只能套中其中一点的范围，并且用了再多的“圈儿”也难以保证完满，“圈儿”与“圈儿”之间又好像有重合的地方。对感觉的描述是感觉不得不跌落到语言中的产物，我似乎是条件反射似的在即问即答中回答了“陪伴感”。但这个囫囵的概括让我左思右想也很难描述自己的感受，于是有必要对它进行更多的反思才好。事先说明，如下的讨论大部分针对的是直播，而非剪辑视频。一方面因为 VTuber 多是在直播的，另一方面是视频的“陪伴”远不如直播来得强烈，所以后者更需要反思。</p><p>首先是，意识到“陪伴感”的重要首先需要认识到某种需要被陪伴的感受，但显然我可以举出很多反例，比如某些定番直播会在每周五开始，某次特殊直播提前预告好举行，我只是明确地知道自己想看这一期的节目才按时打开收看，这显然和要不要被陪伴没什么关系。如果同时有家人或朋友在身边我也并不孤独，甚至因为考虑到剥夺了他们需要我陪伴的时间于是干脆不会看视频或直播节目。其次，我不排除有些时候是需要“陪伴”的，比如现在一个人写文章但屋子里安静得出奇的时候。但究竟是哪些元素带来了直播能够带来的这种“陪伴”，以及为什么一些观众选择虚拟主播的“陪伴”而不是真人主播，要比止步于模模糊糊的“陪伴感”更有意义。</p><h3 id="即时性"><a href="#即时性" class="headerlink" title="即时性"></a>即时性</h3><p>讨论直播为什么会带来所谓的“陪伴感”，这首先让我想到第 75 期的一天世界：<a href="https://yitianshijie.net/episodes/75">Episode 75: 阔别二十年的电视</a>。在这一期里，提到了打开电视任由节目播放是一种“受虐”的状态。而之所以能够达成这种受虐，首先要提示电视节目是带有某种“主动性”的，它会通过它的表现与人的精神活动产生联系，同时它要播放什么并不由观看人作出选择。应该说，在一个人的房间里，电视也是可以提供“陪伴”的。这是“陪伴”的首要前提，即必须是具有“能动性”的物品、节目或生物才可能造成类似的“陪伴”。我不会说我手边的水杯、桌子能陪伴我，除非我主观上赋予它们人格假设（变成我观念上的虚拟人物）。言听计从的是物品或机器，无法控制的才像是“活的”。这种“能动性”暗示的另一个意义是，它是即时的，即随时和同步发生的，不会因为我按下暂停键就停止等待我回来。我不得不说，我很怀疑人类对“活”、“鲜”、“生”的概念应该是在演化论的角度在心理上与时间距离是有关系的，即我们都知道“活”是在同一时空下能保持自主活动，新鲜是一种刚刚采摘的、猎杀的食物的特性，直播正是这种“鲜活”的极致。它不是在过去的时空中被削下保存的一块儿，而是现在的即时时空中活着的片段。英文中的 Live 和日文中的「生配信」都在提示这一点，“直播”一词却把它抹去了。在以上的意义上，电视节目和直播带有着相同的模式，从而能够在“主动性”和它暗含的即时性上被赋予近似的人格或“活物”格，从而给予人被陪伴的感觉。</p><p>这种主动和即时性带来的另一项意义是未知，而未知本身又是激发期待的要素。今天的脑科学研究中认为，“多巴胺”正是对于期待的反馈，而非对于快乐本身的。类似的现象可以看到人类的盛大节日都是在真实节日的前一夜，而节日当天往往缺乏了最初以为的热情（例如平安夜、万圣夜、跨年夜、除夕）。一类有趣的直播便是一种反复的即时期待和反复的即时快乐的重复，这二者又常常相互激发，因为之前带来的好效果带来之后更高的期待，然后兑现新的快乐。类似的直播方式可以举出的例子包括 B 站 Overidea 和进击的冰糖的直播，通常都可以切分成一个个小段落，然后在小段落里达成好笑的段子，然后会在接下来的直播里不断找到并完成新的好笑的主题……因为即时性和弹幕的高互动，总是可以一直抓到相似但又不同的地方，即使是同样的模式下也能保持不错的效果，观众也会因为一直期待接下来还会发生什么而舍不得退出直播间。</p><p>即时性的另外意义，来自于最近高铁上新听的 《迟早更新》第 147 期 <a href="https://podcast.weareones.com/147">关于若干直播问题的讨论</a>：“电商直播是一种 ‘Porn’。”首先这里一定要说明，这不是任何贬义词。关于 Porn、情色、エロい这几个词，在不同的语言环境中表示的意思具有微妙的甚至完全的不同。例如，在歌手大塚愛的 <a href="https://twitter.com/ai_otsuka99/status/1193876841347440641?s=20">这篇推文中</a>，夸赞乐手亀田誠治的贝斯演奏「エロさ」。显然，很难拿类似的汉语对应词对人表示夸赞。所以在这里，我觉得称直播带着某种「エロい」是更为合适的说法，它应该是一种对人本身的自然审美，而不具有道德评价的意义（尽管现实上它会令很多人产生道德上的不安）。这期节目中所讲的是电商直播，以及论证电商直播的强实时性和观看回放无意义，与 Porn 只在当下有意义的相似，进而论证直播的“耻感”来源。侧重内容的 VTuber 直播不必被推到录播无意义的极端，但录播的意义的确大打折扣。它存在着即时性带来的这类「エロい」以及由于虚拟人物和其背后的动漫文化赋予的另一种「エロい」。这或许解释了为什么直播里的真人需要美颜，为什么类似形式的女性主播们会多到集合成一个分区，为什么直播的观众常常会对不看直播的人羞于提起自己看直播的行为。不容说，「エロい」自然是某种自然和真实存在的审美，这是直播所能给予的另一番意义。</p><p>而 VTuber 又从动漫文化中借来了一种新的「エロい」。应该说，「エロい」、「萌え」、「無口」等等，都是动漫作品经常使用的元素，而后者这几种不同的人物特质又都是不同类性格上的「エロい」的体现。对动漫人物的「エロい」是无需对真人负责的，同时又是任你摆布的（如二次创作）。VTuber 不仅带着这些动漫里原有的元素，又同时带有“身体”与“灵魂”的区隔。而这种区隔本身又造成了对“身体”这一整全人类要素的提纯，提纯便是强调，对虚拟“身体”的注意力又反过来加强了对它的「エロい」认知。与此同时，因为与真实人物的区隔，对虚拟人物进行的「エロい」审美，又同时卸掉了道德上的负担——毕竟那是虚假的人物，而不是真的会冒犯到某个现实的人。但正如如上所说，VTuber 是“真实”与“虚拟”的叠加态，这种对虚拟人物的「エロい」又会不经意间过渡到一个至少观念中的真人上，但你又知道那是一个塑造的，观念上的，实际上是假的的人。</p><p>这种通过崎岖的认知达成的「エロい」，一方面带着动漫传统和对“身体”的强调提高了强度，另一方面又因为虚拟和区隔降低了道德上的不安，从而达成一种新的轻松的、降低了“耻感”的心理满足。这正是我认为观众们选择 VTuber “陪伴”而不是选择真人主播的原因之一。这里不必面对真的人，而是降低为抽象化的、玩笑化的「エロい」，形成一种程度并非如此强烈的精神陪伴。这也似乎解释了“伦理梗”例如凑 CP、“你是个好人”等等为什么在这个圈子里好玩儿，毕竟这背后也是某种「エロい」。</p><p>关于即时性带来“陪伴感”以及即时性带来的其他额外感受，目前就要止于如上的讨论。我相信还会有更多的被即时性带来的东西，留待以后想到再继续补充好了。</p><h3 id="互动"><a href="#互动" class="headerlink" title="互动"></a>互动</h3><p>在上面论证“主动性”是带来“陪伴感”的前提时，举出了电视作为某种主动性个体的例子。但网络直播超越了电视节目的一点是，它又带来了即时的双向互动，使得直播这一载体比电视更像是一个“活人”了。</p><p>我们常常听到，家里的孩子们如果外出求学或上班，会让父母养一只猫或狗之类的，让这样的小生命陪伴在父母身边。但我们自然也知道，这样的陪伴肯定又是不如一个人的。我们和小动物们的交流有限，也难以完全地达成互动，于人就又不一样。电视就像是陪伴你的自说自话的小动物，网络直播就像是个能陪你和懂你的真人。</p><p>关于“活着”为什么对于陪伴感重要，如上已经做过相当冗长的论证，这里就不再反复赘述。但互动的意义在于它把“只要‘活着’就可以有”的陪伴提高到了“对面是个人啊”的有等同智力水平对象的陪伴上。所以，强互动和有趣的互动，常常会带来更有趣的直播，也会激起各位观众送礼物或是打付费的醒目留言的欲望。例子又要举出 Overidea 和进击的冰糖，他们经常可以完成毫不准备而直接靠弹幕互动展开的直播，这甚至不光是“陪伴”，而是和一个普通朋友的交流方式差不多。</p><p>由互动引申开的内容，首先包括参与和构建本身就是一种乐趣。这和我在这里写文章、我达成了某种成就、我在某个游戏里的个人操作很优秀等等能够带来相同的快乐。同时互动自然也能带来新的未知和期待，它们的作用也在如上说过了。不过和真人互动会带来新的乐趣，这和我在这里对着呆巴巴的电脑打字又不相同。</p><p>如果你曾经在类似的有日语环境的中文社区里待过，一定看到过“届到了”这种说法。它来自于日语的「届けった」，表示某种想法、语言、情志或物品等被成功传达给对方了。和 VTuber<br>互动就是一种惯常的能够被这种“届到了”的喜悦描述的行为。它包括两点，一是期待可以“届到”的那种忐忑和兴奋，二是真的“届到”的那种满足感。前一种依然是某种期待，所以我想着重说的是后一种。</p><p>正如“虚拟”的价值藉由它的真实性得以表现，“届到”的价值正来自于我们首先认为“很难届到”。在一个粉丝数超过几万甚至达到百万的主播面前，能够把自己的作品、话语或心意传达给对方看，这自然是十分不容易的事。它意味着自己的努力没有白费，意味着自己的喜爱有了回应，还有十足的幸运。当然，作为观众的基本分寸自然是不要虚妄地给这种感情过高的现实意义。其次是，这种“届到”通过 VTuber 本人让观众成为了目光焦点。把场景放置在直播中，当主播回应了你的弹幕内容或礼物时，你又知道此时此刻有几千几万的观众在同时看见你，这自然又是令人兴奋的。这件事情的反面是，主播可以利用你的互动内容展开他的直播。上一篇文章里已经说过，直播是和游戏一样的高互动形式，主播和观众都是一场直播的参与者。但这只是事实上的后验结果，我想还有一些认为“直播间是属于主播的，直播是主播带来的内容”的观众存在，或者主播本人的确在权重上大于观众对直播的管辖权。于是通过自己的行为改变他人正在呈现的内容的感觉也会是一种类似于“权力感”的愉悦。更进一步，当我们加之即时性和互动性的意识后，观众可以意识到“我正在改变无数的普通观众看到的内容”，“我不是一个普通的观众哦”的心理，会让这种影响内容的感觉变得范围更大、反馈更加即时和强烈。我相信，如上两点正是 Youtube 和 B 站付费弹幕“Super Chat”或醒目留言的心理机制之一，它除了满足一种比大量弹幕淹没更高效的信息沟通形式，还至少可以通过如上的心理引导观众付费。（此外，根据不同的感情程度付费不同的金额，是一种有趣的价格歧视，但为了不偏题太远，这里就不再讲这方面的内容了。）</p><p>如上论述了观众与主播之间的互动的结果，但应该还有一点不可忽略的是，观众与观众也可借由弹幕机制在直播间内互动。这种互动可以是直接的，例如观众之间的话语交流，甚至有些通过付费 Super Chat 聊天的观众也为直播间带来过意外的喜剧感。不过观众之间自说自话常常是不礼貌的，我们还可以考虑另一种交流，即间接的、交换一种你我同在看相同的内容、讨论相同的事的信息默会交流，而这种交流又是想象中的成百上千人的大规模交流。</p><p>这里请允许我断章取义地引用一段话，来自于李如一老师的 <a href="https://shop.vistopia.com.cn/article?article_id=KmLrE&source=article">《明日世界生存指南》15. 谈电影</a>。在论及在电影院观看电影所带来的“灵光”时，作者写道：“（这）包括和很多人共处同一空间、专注望向同一画面的趣味……这其中，‘与他人共同观看’的乐趣在网络上被弹幕复制”。（但请注意接下来论及了弹幕的代价，请不要将其视为完全的复制。）但我想说的是，共看是一种趣味。共看到底会带来什么不同呢？首先在我们的心理学课程上论述过的，一旦意识到他人的注意，你就会改变自己的行为。在直播的特殊场域下，你或许会提高自己的注意力，或许会主动加入内容的讨论，或者也可能因为意识到自己的发言被更多人看到而不会口无遮拦。其次是环境的影响，即热闹的氛围会让人也变得热闹起来，于是弹幕越来越多，变得越来越热闹，观众也会越来越兴奋（打赏也会发生）。然后，人的自我认知和自我评价有一部分是来自于他人的，尤其是来自于“我认为的同一类人”。正在观看同一直播的人，自然是“和我同一类的人”，这既让我察觉到同群带来的安全感，同时有这么多人正在做相同的事让我加强了自我认同。很多人的同时观看，更会带来“这是个好内容”的认识。甚至会出现，即使你自己对自己的喜好有所怀疑，但因为觉得很多人喜欢于是自己也潜移默化地喜欢上的情况。此外要说，不显示名字的弹幕要比显示出名字来显得更热闹，因为它弱化了人数，强调了弹幕数量。即使直播间只有 100 个人但每个人滔滔不绝地发 10 条弹幕，但你也会因为不知道真实人数有一种“好热闹啊”的感觉。或许反思一下会明白这回事？但即时性意味着“来不及细想”。</p><p>我们已经说过主播与观众的交流、观众与观众的交流，但更应该意识到这几种交流是无时无刻不在同时发生的，是主播和观众 1、观众 2……观众 1000 之间的群口交流。这意味着另一点——弹幕是一种崭新的观看方式，也是一种崭新的内容方式。习惯了弹幕环境的观众，在更换了平台后有一种“没有弹幕就觉得缺点儿什么”的体验，正是来自一种观看习惯更换的不适。同时它意味着你的参与是必须发言的，而不是类似坐在影院就能达成的共看，这造成了喧闹和对内容的打扰，但同时造就了新的内容——例如鬼畜区的机智弹幕带来的喜剧效果往往会不输视频本身——甚至可以说没有弹幕的视频和有弹幕的视频是两件作品。这在直播上的反映会更明显。2020 年 4 月 4 日 清明节，B 站全站关闭直播，在 4 月 3 日晚上 23:55 分左右，B 站无预警突然提前关闭了弹幕功能，这导致还在 B 限直播中唱歌的日本 VTuber 物述有栖（爱丽丝）突然就没了弹幕反馈。不同于常见的弹幕姬卡顿，所有观众也无法发送信息告诉她发生了什么事。最终，物述有栖还是在“希望大家能看到”的状态下完成了最后一首歌曲的演唱然后赶在 0 点前下播（期间弹幕又恢复了一下）。目睹了这一段完全无弹幕的直播，它既奇怪又寂寞，你简直要怀疑之前把弹幕当作理所当然是不是搞错了什么？没有弹幕的直播到底是个什么奇怪的东西？</p><p>这对创作者同样值得提醒，即你认为自己的内容是以什么方式呈现给观众的。在这一点上，剪辑视频天然输给了直播——它们在制作时完全不知道贴在自己视频上的会是哪些字，所以最终的创作权一部分丧失到了观众手里。在我自己制作视频时这一点体验尤其明显，我会尝试按照想象的弹幕修改制作方向，或通过内容引导弹幕指向，或人工制造会出现弹幕的节点。而直播者们就可以实时把握这一点。这又告诉直播创作者们一个值得记住的事实：弹幕是你可以运用的创作工具的一部分。如果清楚哪些内容会引起大家发送“草”、“awsl”、“kksk”、“hso”等等，请不要吝惜使用这一部分；如果和弹幕交流、互动、假装对线能够增添节目效果，请不要忘记加入这部分内容。正如上面关于互动、参与、气氛的作用的论述，提高交流程度会对直播很有帮助。</p><p>最后我想说明，“互动”和“即时性”一样，虽然带来所谓的“陪伴感”，但又带来和“陪伴”同等级的其他感受。我并不是想说它们和它们引申开的其他感受是比“陪伴感”次一级的，所以请不要因为行文结构误解。</p><p>在对“互动”这个概念论述的最后，我想引用一段来自于蘇打綠《冬 未了》赠送的厚得像本书的《蘇打志 9》中的话，也是作者吳青峰对于专辑中歌曲《博物館》的背景解说：</p><blockquote><p>想像在打烊後，空蕩的博物館裡，那些作品裡的故事發出的聲響迴盪在長廊裡……我們對著一幅畫思想是不是也隱隱約約能聽見它對你的思想投以遙遠的回音呢，你每一眼看它不同的感受，會不會換來不同的連結？有時只是附和、複誦；有時像是回應、另一種再詮釋；有時候，你彷彿真的聽見它的回答……</p></blockquote><p>虽然这还是一段断章取义，但作品、创作者、欣赏者……彼此的接触、碰撞、融合与内化，常常便是这样。</p><h2 id="“陪伴感”之外"><a href="#“陪伴感”之外" class="headerlink" title="“陪伴感”之外"></a>“陪伴感”之外</h2><p>如前所述，直播的确可以带来陪伴感，但观众并不一定是期望陪伴感而来的。因此，有必要对直播其他的作用做进一步的考察才好。其中一些已经在上面说过了，例如期待、「エロい」、共看的趣味等等，这里再补充一些还没有说过的。</p><p>首先自然是对内容本身的欣赏，这是观看任何不同形式的作品的基底。好看的东西无疑要保证质量好，在娱乐作品中保证内容有趣。歌回就是典型的内容质量高但趣味性不足的直播形式，毕竟单纯唱歌久了总会无聊（需要注意到一直不停唱歌的互动性是很差的），欣赏歌曲和观看好玩儿的聊天总是两种审美趣味。有趣的直播比如游戏、杂谈，前者来自于游戏本身就是好玩儿的东西，主播在玩儿游戏的过程中表现出的有趣行为等等，后者比如杂谈中发生的有趣的情节、不同主播间的联动激发等等。总之，内容本身一定是不同于陪伴感的一种满足。</p><p>接下来我要说，VTuber 塑造了一个不同的世界。这似乎与上面的观点相反，直播不正是因为发生在相同的世界才变得“活起来”吗？但这里要说的是，任何作品甚至任何人都会构建出一个有着独特气质的世界，让你在沉浸到这个创造出的世界中时，感受到一种因为作品描述而带来的独特的感觉和情绪。体验它的好方法是对比自己观看不同作品的感受，以及体验观看一部作品后迟迟不能挥去的那种感受。通常来说，故事性越强、叙述越完整的的作品越会有这样的作用，直播并不是很好的方式。但我的确慢慢感到了一种新的世界塑造：它是一个只有快乐的、轻松的情绪，而丢弃了现实世界中的各类烦恼的世界。这种氛围的塑造来自于各类轻松内容——游戏、唱歌、杂谈，也来自于整个观看的过程中观众自身的开心。而它的意义又因为它是真的存在在这个世界上得到再度加强，人们期望的不是一个完全虚假的乌托邦世界，而是希望一个自己能够活得到的快乐的现实世界。感谢 VTuber 是真的活人演绎的，如果是真的虚拟人物，那再如何的快乐也是与人毫无关系的。当屏幕中的人真实感到开心的时候，它暗示着人可以这样快乐地活着，甚至在工作中也能发自内心地快乐，生活还没有那么糟。这也是 VTuber 不同于真人直播的地方，它的那份虚拟又再度帮助它抛弃了真实世界中的那些不完美。</p><p>在塑造了一个世界的同时，VTuber 还带着些许的“魔法”。小孩子们常常会将身边的玩具赋予人格，自说自话地和他们游戏，仿佛那是他们真实的朋友。人们总是有让不可能变可能的欲望，在解释清楚其背后的原理之前，甚至就算明白背后的原理之后，这样的神奇也足以令人兴奋。让安静的动画人物活起来，这本身就来自人类原始的好奇，也足够引起技术爱好者们的兴奋了吧。</p><p>最后，还有 VTuber 作为普通人的亲切。这是一个还没有被职业化过分侵扰的行业，即使所谓的企业势也（至少在表面上）没有表现出明星的架势。这来自于她们主动分享生活细节、主动和观众插科打诨、在直播中和观众无顾及地交流等等。事实上，在高强度的直播中，想要瞒住个人特征而一直表演或装一个“人设”也是不太可能的，我想也没有观众想看这样的直播，这是对 VTuber 的那份“真”的强烈违背。观众们知道她们来自普通人，喜欢的也是和自己相似的普通人，这种亲和力正是频道主们的魅力。这里又要第三次举例进击的冰糖（请原谅），因为有有趣的投稿发给她所以私信过一次，即使几十万粉丝的她也像普通朋友一样自然亲切让我倍感惊讶，甚至有幸被邀请过帮她做过一点素材。今天大部分的 VTuber 或者主播们也依然是这样，直播间是和粉丝聊天分享的地方，而不是打算把什么东西自上而下地倒给观众的地方，动态、自搜、评论区也依然处处是她们的身影。（补充说明，并不应该对所有的 VTuber 都有类似的要求，我更希望的是真的流露而不是被迫的交流。）</p><p>我相信还有更多人在观看 VTuber 时有其他更多的感受。一时能想到的只有如上这些。我依然乐于不断反思自己的感受，或许未来会再补充，现在就先写到这里。</p><h2 id="XX-为什么会流行？"><a href="#XX-为什么会流行？" class="headerlink" title="XX 为什么会流行？"></a>XX 为什么会流行？</h2><p>这是最近讨论到的第二个主要的问题。老实说，这样的问题第一步就让我觉得难以回答，思考某件事物为什么会流行，其另一面往往是为了找到背后的要素，进一步“复制”这种流行。但互联网的复杂性和随机性并不比资本市场好多少，而互联网又没有信息披露制度，作为个体对互联网上的行为人信息知之甚少（岔开话题，这大概是互联网厂商攫取用户信息的关键）。讨论事物流行的原因，和讨论某支股票为什么上涨，进一步找到另一支有潜力的股票同样困难，由此发展为类似金融学一样的学科体系也不过分。</p><p>所以我虽然在这里尝试回答这个问题，但我很确定我还得不出什么能说服人的完备的答案。接下来的东西只能是一些零散的思考和记录，以及一些可能的思考方向。</p><p>对于流行的首要认识应该是：流行不一定好，反之亦然。“好”的概念太模糊了，在创作的范畴内，可以定义为是否深刻、是否反应了我们生活中的现实问题、是否给人以强烈的震撼等等。虽然不一定能给这种“好”下一个逻辑上的定义，但我们至少能够判断哪些是“好”的，哪些东西比另一些“更好”。不过在娱乐行业，事情要更复杂一点，让人觉得“乐”到底是不是“好”？可以看到目标又变了，让人觉得有趣的东西如果没有任何的深刻意义，是不是也是一种偷换了概念的“好”东西？</p><p>流行、好的、有趣的，这三个概念或有重合或有不同，是当下从事大众媒体行业一定要面对的权衡问题。好的东西不一定流行，甚至越好、越复杂的越不容易流行；有趣的事物要比深刻而复杂的更易流行一些，但所有的这些又都不必然。平台经手内容之后让至少没有主动找平台推广的人更难预料哪些东西会流行起来：观众会不会喜欢（而且达成一定量的观众喜欢）、会不会解构到始料未及的方向上、平台会不会推广，都成为不可控制的因素。</p><p>有一点理论可以拿来用。上社会网络课程的时候，我们讲述过诸如信息级联等等的传播模型，当一件事物的受众超过某个临界点，就会以难以预料的速度迅速自动扩张到极大的规模。它带来的启发意义是，流行本身会带来流行。类似的观点诸如，知名的艺术作品正是经由不断的重复曝光而变得具有价值，而不是相反。如果这样的模式成立，那它似乎降低了流行所要花费的成本，只要推到一个较小的值然后就会自然引爆。不过商业上一定会问：我投入多大的成本，达到哪个量比较合适？这大概需要一些数据上的总结。但如果假定观众的注意力是有限的，那如上理论越成立，新人想要获得注意力的难度就会越大。问题又会变成，如何让还未流行的进入这个模式从而流行起来。</p><p>由于没有实际上的推广经验，如上问题我并没有什么切实感受所以也很难回答。不过平台今天的运作模式多少可以起到帮助，例如通过某些商业手段人工增加曝光（这里就不对它进行是否公平的考察了），通过数据总结一些模式等等。但按照如上的思考模式总有进入流量至上的风险，从我自己的经验来说，重要的不是在“好”与“流行”间考虑今天要做什么，而是明确什么东西不可以做。比如一直以来有人让我统计掉粉数据，播放一定不会少，但我单纯因为个人偏好不想做——拿别人的痛苦当自己的素材，不管是因为什么原因，我都心有不安。相关的，请看 <a href="https://www.bilibili.com/video/BV1qU4y147ox">月之美兔不开会员频道的原因</a>。这势必造成流量和收入损失，搞不好会让自己面对生死存亡的问题，但我提醒自己这是面对作品的基本原则。我相信文化是有其固有原则的，在与经济原则冲突的时候不要忘了自己做的是什么。</p><p>似乎说得太远了。但这应该是我不成熟的面对流行的态度：做好自己的作品，让它尽量有意义或尽量有趣，更好的情况下可以二者兼而有之，这应该是第一原则；然后选择合适的形式、合适的方式发布，增大被看见的机会，然后静待结果。这显得有点消极，但内容不止一期，从长期来看如果相信观众是能因为好东西而找到你的，或者你只在意这样的人，就会有机会通过某一次好的作品而流行起来。它另一点积极的意义在于，你可以选择正在流行的好的东西——只要不是坏的——作为主题或素材，这一点在互联网文化上的集中体现就是“梗”文化。</p><p>“梗”是一种莫名其妙的有趣，在进入它之前它总是荒诞的、不能理解的、难以言说的，即使真的体会到它的乐趣你也很难描述这是为什么。VTuber 窗口带来的国际交流正可以很好地复现进入异文化“梗”的过程，例如正在孜孜不倦学习汉语的 <a href="https://space.bilibili.com/225347042">九重紫</a>。尝试归纳性地总结几条，“梗”的乐趣除了它的原出处有趣，还源于一种不协调感，一种“本不该在这个随机的场景下出现但是用这个固定的词语形容却意外贴切”的惊喜。它的作用正是来自于这种不可思议的万能，而在这些万能的场景中总是不可避免地带来各类解构与重造的乐趣，而这种随处可见的出现正加速了它更广泛的流行。再说一次，重复本身就是一种价值塑造，即使不好玩也能变得好玩正是重复的魔力。你觉得好玩，于是我使用的时候明白你会觉得好玩，于是我也会觉得这很好玩——这就是“梗”。</p><p>用梗很容易但造梗很难，造一个人尽皆知的梗更是难上加难，其背后的原因正是流行难造。但如上的类似博弈论的共同知识暗示了一点线索：你必须沉浸在整个圈子里了解到大家的共同喜好，这些喜好会不停暗示你哪些东西是会流行的，然后你才有机会创造出新的流行。感谢我的室友们五六年的鬼畜熏陶，我才在上传视频的第一天就感觉如鱼得水。我想这正是冰糖这样 的 10 年 B 站用户和忠实 VTuber 粉丝作为中国 Vup 却大受欢迎的原因吧（抱歉第四次举例）。</p><p>这一部分写得很散乱，是时候总结一下了。在流行面前，创作者只能决定必要条件，而非充分条件，而这些必要条件需要长久的文化浸染以让我们找到目标。当然还是有一些方法加大流行的可能性，例如数据科学、多人联动等等，只不过这些方法都不能带来确定性。应该说，很少有这种好事能够确定地提高流行度。人们尽最大努力塑造一个个有趣的、有价值的频道，然后想办法被人发现，但最终也不能忘记参与“流行”塑造的还有数不清的观众们。从这一点上，塑造流行和直播很像，创作者总有一部分主动权是要交给观众的，创作是一种共建过程，越想控制所有要素，这件事情就会变得越发无聊而达不到目的。如果真的有什么可操作性的建议，或许参考直播加强和观众的反复互动会是好办法，主播之间的联动和互动也是一样的好办法。</p><h2 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h2><p>我一点都没想到这篇文章会写这么长。言多必失，想必里面已经诞生了不少实质性的错误和悬而未决的问题。我必须再度强调一次，不懂装懂让我觉得自己十分讨厌。作为观众，我尽量不越雷池半步讨论尤其是批判其他人的工作，我深知我看到的信息只是一小部分，一个频道到底是如何运营的、遇到过怎样的困难、实际工作中在解决什么问题我都不知道。所以我尽量只写个人感受而很少有实际操作。我也完全明白我看过的 VTuber 只是无数 VTuber 中的一小部分，有趣的内容不止如上说过的形式。模式总是总结过往，创新非要不断打破现有的方式才好，我无比期待不同于以往的新的视频或直播能够带给我惊喜。还有最终，我孱弱的哲学、心理学、脑科学、经济学等等知识不足以让我有自信完成足够的分析。所以，如上如果有冒犯的内容，不胜惶恐，但请谅解。</p><p>但最后必须还要有一点总结才是。我们实验班的人大概都知道汪老师关于人的生活的三个维度——即物质生活、精神生活、社会生活——的基本概念。如上的所有，包括“活着的人”、陪伴感、即时性、互动、流行……它们都在大声呼唤着直播不光是一种精神活动，更是一种社会活动。它不同于文学创作、音乐创作、视频创作，它从它诞生的那天起就沾染着强烈的社会活动属性进入每一个直播者和观看者的生活。于是我们最终并不是只喜欢节目，喜欢一个换了角色也可以演出的剧目，而是会强烈喜欢上那个和你交流的真实的、带着她独特性格特质的人本身。社会生活正是基于人与人之间的互动，而人的独特价值正在于她的不可复制、不可替代；直播的价值正在于主播、观众和更多的观众们不停传递着的真实情感。从视频创作转而制作直播的制作者们，以及习惯了观看视频而开始观看直播的观众们，这正是无聊的平淡如水的直播的另一层重要意义。以此出发重新考虑问题，很多困惑便会迎刃而解。</p><p>最后祝大家，新年快乐～！</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/VTuber/">VTuber</category>
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E7%9B%B4%E6%92%AD/">直播</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2021/02/09/%E5%85%B3%E4%BA%8E-VTuber-%E7%9A%84%E8%A1%A5%E5%85%85%E8%AE%A8%E8%AE%BA/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>近期的写作计划</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2021/02/04/%E8%BF%91%E6%9C%9F%E6%9B%B4%E6%96%B0%E8%AE%A1%E5%88%92/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2021/02/04/%E8%BF%91%E6%9C%9F%E6%9B%B4%E6%96%B0%E8%AE%A1%E5%88%92/</guid>
      <pubDate>Wed, 03 Feb 2021 18:13:00 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;最近找工作的事似乎又没希望了。如果说不焦虑肯定是假的，但夜里睡不着的时候却总是文思泉涌。现在是凌晨</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近找工作的事似乎又没希望了。如果说不焦虑肯定是假的，但夜里睡不着的时候却总是文思泉涌。现在是凌晨 2:13，我总是在这个时间有很多想法，但又不能半夜决议开始写东西，轻则文章表达不清，重则通宵达旦。</p><p>于是不如把过去一年因为不想（敢）在网上发言而积攒的话题总结在这里，等待未来慢慢把这些写完好了。算是梳理，也算是督促自己慢慢写完它们。如果真的有人在看这网站（嘘），说不定会有其他人想看的话题。</p><p>以下话题会不定顺序更新</p><ul><li><p>关于 Vtuber（虚拟主播）稍显冗长的补充讨论<br>  年初回顾了自己做视频和看视频的经历，提及了 VTuber 相关的东西，但总觉得有些思考还不完整，也因为篇幅和时间的原因没有写完整。机缘巧合之下最近又思考了很多，希望针对它单独再写一点。</p></li><li><p>动森、二次创作、解构和再造<br>  顾名思义。作为之前不怎么玩儿游戏的人，也明白好游戏的意义。虽然只是不到一年的游戏玩家，也有对游戏的不停思考。</p></li><li><p>「氷菓」、hyoka 、評価<br>  关于「氷菓」的确是看过之后就很想写点儿东西了。这是少有的连续看了两遍的作品，因为主题太多需要反复琢磨。不过除了影片主题，还似乎发现了一些不太会被人注意到的地方，以及引申开的更多内容。</p></li><li><p>「響け！ユーフォニアム」（《吹响吧！上低音号》）漫评<br>  应该是相当私人的个人感受。漫评是双关语，即是动漫也是散漫。关于学习乐器的共鸣、关于技能如何被传递和练习、关于理性究竟多大程度上帮助我们解决感觉上不可言说的问题。对理性万能的最直接的批判应该就来自对音乐的体验。当然，还有对作品本身的喜爱。</p></li><li><p>找工作、找不到工作和不想找的工作<br>  关于找起工作之后不断开始的新的自我价值和生活方式的反思。关于工作的意义和自己究竟应该怎么活下去，甚至究竟要不要继续活下去的等等的事。不如说反倒是因为思考太多才让我停下来不去找工作，太多的工作并不想做，不想做的工作连简历也不会投了，我也不想继续浪费着活下去。在饿死前或许能为其他人留下点儿意义。希望到时不会写得太沉重也不会让我经历精神折磨，否则可能会把这个题废掉。</p></li><li><p>重学日语的二三事<br>  和日语的关系从强迫到逃跑，之后变成找到意义和情愿学习。当年没有被调剂日语就不会一个劲儿地要转专业，就不会读到关于语言的哲学，就更不会主动学习语言……非要绕这么一大圈回来再学它，总显得讽刺，不然的话可能会让我拿到一个 N1 证书然后继续恨它一辈子吧哈哈。语言是描述、思考、构造世界的方式，重学一门语言正是经历人认识世界的那个初始的过程，和世界上的另一些人如何理解这个世界的过程，不管在生活上、艺术上还是哲学上都有意义。当然还有异国文化。不是因为考证而学习正是我继续学下去的动力（也是我找不到工作的原因吧）。</p></li><li><p>「Wonder Egg Priority」 漫评<br>  这是 2021 年的 1 月新番，所以应该会写在动漫完结之后，但现在就想把它推荐给各位（<a href="https://www.bilibili.com/bangumi/play/ss36209/">B 站地址，甚至不要大会员</a>）。这一年看了不少如此直接地表达恶、死亡、恐惧的日式作品，让我在体验「エロ・グロ・ナンセンス」的路上一路不回头。对沉重的社会问题不留情面地揭露，然后让被虐待的观众自己反思，就像你真正地成为了被欺凌者。观看沉重的作品就像经历精神冒险，也让我回想起哲学课上关于“人为什么会喜欢悲剧”的讨论。</p></li><li><p>个人感受与普遍意义<br>  来自于互联网发言的矛盾感知。在如此担心被“抬杠”的心理下，我越来越不知道自己的感受究竟多大程度上能够被分享出去，给予一些普遍上的意义。结果是要么不发言，要么退缩到“一切都只是我的个人想法”，要么只做娱乐性发言的插科打诨。最近终于在读波兰尼的《个人知识——迈向后批判哲学》了（无业之后时间充裕），但当然如一切哲学一样不那么好读，希望能找到一点线索。</p></li><li><p>创意是从哪里来的<br>  一个还不成型的想法。有一些零碎的经验总结，但显然还没有什么机械或技术上的方法让人“输出”新创意（不过那样也太可怕了）。总得来说，需要沉思、琢磨和不刻意地思维发散。越是努力就越找不到。</p></li></ul><p>几天前汪老师在朋友圈发了一点儿关于“精神探索”的话，有北大的学长评论道：“精神探索，何其艰难啊。”我自然远不如他们的学识积累，但也越发感到精神探索这件事的不易。说起来，写这些文章只是想法自己涌到意识表面之后让我不得不说，这些想法也时常让我反观自己。一旦真的写出来会是什么样子的确不一定……我也会选自己精神状态最好最集中的时候写，所以多久能写完也不一定……所以如果真的有人期待这些东西，我只想说：“请不要太过期待，拜托了”。</p><p>不过我的确是希望自己的工作能为更多人带来些什么，没用的想法也好还是单纯的快乐也好。以后见～</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/">日常</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C%E8%AE%A1%E5%88%92/">写作计划</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2021/02/04/%E8%BF%91%E6%9C%9F%E6%9B%B4%E6%96%B0%E8%AE%A1%E5%88%92/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>UP 主、视频创作、技术与虚拟主播</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2021/01/17/UP-%E4%B8%BB%E3%80%81%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%88%9B%E4%BD%9C%E3%80%81%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%8E%E8%99%9A%E6%8B%9F%E4%B8%BB%E6%92%AD/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2021/01/17/UP-%E4%B8%BB%E3%80%81%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%88%9B%E4%BD%9C%E3%80%81%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%8E%E8%99%9A%E6%8B%9F%E4%B8%BB%E6%92%AD/</guid>
      <pubDate>Sun, 17 Jan 2021 09:51:54 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;头图为两位日本 VTuber，分别为画师 &lt;a href=&quot;https://twitter.com/nana_kaguraaa&quot;&gt;神楽なな&lt;/a&gt; 的 VTuber 形象与其设计形象的 VTuber &lt;a</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><em>头图为两位日本 VTuber，分别为画师 <a href="https://twitter.com/nana_kaguraaa">神楽なな</a> 的 VTuber 形象与其设计形象的 VTuber <a href="https://twitter.com/nakiriayame">百鬼あやめ</a>。</em></p></blockquote><p>新年伊始的第一周，被疫情封锁在学校里的我终于重新拾起了搁置半年的视频更新。作为定番更新，依然是过去一年 Bilibili 虚拟主播区的数据统计。也正是因为上一年的统计视频意外受欢迎，才让我拿出了两三个月的时间做了一次全身心投入的“UP 主”。当然，一如往常，喜欢在生活经历和艺术作品中思来想去，让我不断有新的想法从看不见的地方冒出来。在经过了一年的“UP 主”生涯之后，或许现在正是把它们记下来的好时候。</p><h2 id="UP-主是……？"><a href="#UP-主是……？" class="headerlink" title="UP 主是……？"></a>UP 主是……？</h2><p>不知道像我一样习惯作为观众的人，究竟是如何看待“UP 主”的？在上传第一个视频之前，这一直都让我觉得这是我不会完成的、困难的工作。视频制作是独立的技术，获得播放也似乎是难以企及的目标，积累粉丝和引人注目实在是难上加难。事实上，当周遭的各位听闻我开始做“UP 主”之后，总会或多或少地带着一点称赞的语气表示赞许，似乎达成了某些不太容易达成的事。光从这一点，就不同于在其他任何平台上发表内容——例如在新浪微博成为“博主”——所获得的反馈，着实令人觉得背后充满了魔力。</p><p>没错，名词常常是充满“魔力”的。它既形容一种事物，同时又规范人们对于一类事物的想象。名词的含义，会随着被它形容的人或物的形态而渐渐发生不为人知的变化，进而构筑人们对带有该名头的人或物的统一想象。举一个不太贴切的例子，从前的“床”既形容一种卧具，又形容一种坐具。随着作为坐具的“床”的消失，今天的人们已经不会对“床”这个名字产生太多除了卧具之外的其他联想。这是某种名词含义的缩减，反过来自然会有含义的不经意扩增。在我眼里，“UP 主”这个名词至少包括了两方面的含义：其一是对上传视频——一般特指在 B 站上传视频——的人们的统称；其二为前述的行为增添了某种“职业化”的色彩。</p><p>可以想见，这个来自于 NicoNico 「うp主」的名词，在作为动漫爱好者聚集区的 B 站建立最初并无今天人们直接想象中的职业化意涵。如它的名字所带有的某种非正式的味道，这些来到这里上传视频的人，也同样是因为各类兴趣而聚集起来的“非正式”视频爱好者们。但今天的情况显然已经不同了。随着一个又一个戴着“UP 主”头衔的人们得以将制作视频变为几乎可以远胜糊口的职业，随着边缘化的亚文化因为各类原因进入主流叙事，在 B 站做 UP 主真的成为了内容创作者们能够走通的经营方式。但视频制作天然的难度和复杂程度，让优质的视频总是分布在有限的账号中，辅以优秀账号获得的更多曝光资源，持续获得关注的总是我们都知道的相同的那些人。当我们提起“UP 主”的时候，首先想起的往往是这些粉丝数以十万计的人们（在行为学专业，这又被我们称为“可得性启发法”——人们总是会在直觉系统中率先想到那些有代表性的事物）。故而，“UP 主”变成了一种在直觉中光鲜的、年轻的、“月入百万”的视频制作者，完全不同于“视频上传者”这样的概念所指称的大众想象。而职业化的“UP 主”的另一面暗示，就是保持更新、保持高播放、保持粉丝增长等等……</p><p>如果在进入一个领域前，就把目标盯在最高处，那多半会让人在一开始就因为希望渺茫而放弃它。况且，为什么要给自己定一个目标呢？作为网站的运营者，通过名词的规训为“UP 主”们带来行为暗示或许是不错的战略；但作为并无打算把它当作职业的“UP 主”，第一件事就是破除它附带的魔力。数据的确会让人陷入期盼增长的无尽螺旋，有了 10 万播放就期待下次的 20 万，有了 60 万就去期待 100 万，即使知道旧的数字很难超越，也期望再有一次差不多的成绩……但对每个新人来说，视频播放都是“尽人事听天命”的事，视频最终播放除了质量不要太差，还要仰赖“算法推荐”是否赏光。“过去的成功是现在的债务”，在不断期望有新的视频打破旧的记录的看似高产的每一天，我终于体验到了被流量推着走的窘境，一种类似脑科学实验中按电门的小鼠一样的焦虑和刺激的不断反复。</p><p>所以，如上关于众人眼中的“UP 主”印象正确与否并不重要，重要的是当自己终于走进这一步，“我是‘UP 主’”带来的心理暗示以及连带的播放和数据要求内化，一度反噬了我想要快乐地做视频与人分享的初衷。如果说职业化的暗示带来了什么问题，那便是它让人们在讨论的最开始就排除了单纯用视频表达内容的非经营账号的可能。这不但让加入这个队伍的人感到疲劳，也让想要加入的新人心有忌惮。</p><p>对于每个询问过我如何成为“UP 主”的朋友们，我都会说如果不想以它为职业，这就是一个个人的视频分享账号，想要靠创作激励生活也是不现实的。这也是我想要的状态：不要因为考虑播放或粉丝数限制自己的作品范围，也不要因此就追逐热点，回避“冷点”——冷点有时反而已经经典。维持小规模和自由创作正是小创作者们的优势，籍此提高作品的质量，加入同好的分享，偶尔运气不错被算法送到更多人眼前，反而是轻松和保持兴趣的创作态度。况且，我一直是个不想被算法抓住的人。由我这样不在乎粉丝数的人去任何领域里摇摆不定，或许是让仅有的关注者们不断打破算法投喂的最合适人选。</p><p>“UP主”只是一个简单的名字罢了。</p><h2 id="为什么是视频"><a href="#为什么是视频" class="headerlink" title="为什么是视频"></a>为什么是视频</h2><p>我们在一出生就学会了和人沟通，语言是人的“权利”。但语言只能解决面对面的交流，为了跨越时间或空间，人们使用了文字和图画（例如壁画）。人类早就意识到这些理所当然的沟通需要普遍掌握，于是把读书识字放进了公立教育。</p><p>从技术角度来说，文字是纸笔时代的记录方式，那自然可以认为视频是网络时代，或者更前的，电视时代的记录方式。网络时代不同于电视时代的或许是人们都有了能够制作视频的设备，使得视频制作和上传对每个人都变得可行。</p><p>如果认为视频和文字一样是人类籍由媒介传递信息的工具，那么只有职业化的视频制作才有存在的资格这种事便不会成立。事实上，短视频或许正成为每个人制作各式各样业余视频的方式，才让它在商业上取得了巨大蹿升。</p><p>但我们都应该知道，写字表达和使用文字进行“创作”工作，是两件稍显不同的事。在即时通讯软件上聊天和写一篇文章自然是不同的，后者需要创作者具有一定的文字使用能力——例如修辞技能、文章架构的技能——同时具有对怎样的文字是“好的”的审美能力。这或多或少正是语文教育试图解决的问题，不论目前的语文教育结果如何，我们都在学校或家庭教育中面对过阅读和写作技能，并且有意无意进行过相关审美的训练。</p><p>但视频呢？</p><p>这首先让我想到从前看到过的一种关于“视频”词语用法的讨论。用“视频”来形容我们目前看到的这个东西有些奇怪，它是一个工程中的技术用词，而完全忽略了它背后的内容和故事。例如我们不太会用“音频”称呼音乐，向你的朋友推荐一首“音频”。称它为影片、或日语中的「動画」、或对不同类型的影片称之为“纪录片”、“故事片”等等，都比“视频”更具有“活性”，也更让我觉得它是需要人动用审美的一种创作物件。</p><p>另外一点是，影像作品从诞生之初，就和现代意义上的技术绑定在一起——无论是胶片电影或是今天的网络视频。今天的人们学习视频制作，最先想到的是学习什么呢？从我的经验来看，首先是剪辑软件的操作方法、音频去哪里下载、鬼畜视频如何调音……这当然是自然而然的需求，但学习不应该止步于此。或许正是“视频”这个词汇暗示的工程含义和它实际的制作难度，让人们在入门前以为技术是唯一的门槛，但深入其中之后就会发现每一步都必须做出审美上的决策和判断。知道 command + B 是剪断片段并不够，重要的是决定在哪里剪断。这像是演奏乐器并不只是把乐谱上的标记技法展示出来，好的演奏者需要明白它演奏的声音是在表达什么，并在每一处演奏上处理诸如揉弦揉几分、按键按多重、何处渐强何处渐弱等等难以言说的问题。微妙的感受操控和上下文间的起承转合，也常常让我想到职业游戏选手的操作或是书法写作中同字不同形等等类似的事。</p><p>说回我自己制作过的视频。即使是看起来最简单的数据统计，依然要考虑柱状图的整体配色协调、图颜色是否能代表所统计的 UP 主、音乐和柱状图切换频率配合、数据变动高潮与音乐高潮的匹配……即使数据处理可以用代码解决，也依然需要为剪辑出最合适的节奏调整一天甚至更久。使用无关素材拼合的二创视频，需要找到语言、语气、长度都合适的话组成合理的剧情，通常素材搜集便需要一周甚至更多……即使是单纯的搞笑视频，一样要考虑包袱节奏是否合适、剧情是否合理，没有任何看起来简单的视频制作方便。</p><p>所有这些，都不是技术问题。如果文字写作需要语法和修辞上的训练，那么视频则是几乎完全不同的一套“语法”和“修辞”，毕竟操作的道具都完全更换，使用方法都要从头学起。这些都是学校教育没有教过，但很明显在高度技术媒介的社会中正在逐步变得重要的技能，或许未来教育加入今日作文教育一样的视频教育也说不定。或许短视频被人觉得俗的原因，正是因为我们对于影视作品的期待常常趋于专业化，但短视频制作者们又常常没有或没必要加入审美上的自我要求。</p><p>长此以来我都意识到自己图形审美的严重缺失。文字是我从小学习和不断练习过的，音乐虽然没有系统学习过，但也学习了 10 年的乐器，琢磨过其中的好与坏。唯独画与电影，是几近空白的。在不断制作新影片的过程里，慢慢体会和解决理性不能及的审美问题，实在是既困难又令人欣喜。它又常常提醒我反思这个理性和数据决策至上的时代，到底让人缺失了什么。所以，我一直把它当作审美和新的表达技巧的双重训练。</p><h2 id="虚拟主播"><a href="#虚拟主播" class="headerlink" title="虚拟主播"></a>虚拟主播</h2><p>如果说影片、视频是和技术牢牢绑定在一起的，那 VTuber、Vup，或汉语翻译为的虚拟主播，就是没有技术干脆不可能存在的新东西。</p><p>对不知道什么是“虚拟主播”的人解释它，技术上的描述可以是：通过实时的动作捕捉，把真人的动作、表情映射到动画人物身上，观众看到的画面中只有一个“会动会说话的动画人物”，一个介于平面世界和实体世界之间的 2.5 次元。因为最早活跃在 Youtube 上，形容这类频道主的原名词为 Virtual Youtuber，后又简化为 VTuber。</p><p>和技术牢不可分的关系不仅体现在它的实现方式上，早期的此类角色——如获得大量人气的日本 VTuber 絆アイ——也被设定为来自数字世界的 AI 角色。这里带来的某种新的默认规则是，卡通角色和扮演角色的人（日语称为「中の人」）被认为是两个人格，至少明面上不公开中之人也是通用规则。最初畅行的 AI 设定，似乎的确是人们对 AI 热情的无限期待构建而来的——在人工智能带来强大冲击的几年，幻想未来的 AI 可以做到一个真人一般的 Youtuber 的想法显得自然而然。很多刚刚接触到 VTuber 的人都会有自然的疑问：“这是真的 AI 吗？”或许正是这样的技术期待带来的设定，让虚拟主播成为独立于中之人的单独人格变得有意义。</p><p>但 AI 发展并未如愿，人工智能依然没能成为我们热切幻想中的独立智慧。行业的井喷式发展是由于更实际的技术理由——iPhone X 推出的 3D 结构光摄像头，让某家日本企业研发出了可以追踪人脸表情并投射在虚拟人物上的 App，又因为无法顺利上架 App Store，最后它们变成了经营 VTuber 的最大公司，今天的「にじさんじ」(彩虹社）。新出现的 VTuber 也不再独立设定为 AI，而开始出现了越来越多的动漫人物、现实人物或者索性不是人物的设定，也有更多已经小有名气的频道主“转生”成为一个虚拟主播，让原始的默认规则变得松散。有趣的是，尽管设定人物作为中之人与观众之间永远存在的媒介，但当絆アイ的公司试图更换中之人的时候，粉丝们开始爆发出了“我们喜欢的是中之人而不是设定人物”的声讨浪潮。</p><p>这不得不让我对人们对于事物的认知模式产生兴趣。当观众观看着屏幕中的 VTuber 的时候，他们明知道这是真人扮演的假人，但又似乎在把眼前的卡通人物视为行为的发出者，同时又明确知道这些都是背后的某个人类在真实操作的。如果一个角色更换了中之人，会为观众带来显而易见的不适感，往往需要很久的时间才能消除。“灵魂”与身体是绑定的，虚拟主播似乎是把某个人的灵魂嫁接在了一个动画人物上，然后创造了一个新的角色。</p><p>虚拟的动画人物在多大程度上影响了人们对主播本人的认知呢？如果去掉了虚拟人物，见到的是实在的人，那么还会有以往的吸引力吗？类似的问题也见诸于对动漫角色的讨论中，如能够在现实生活中找到类似动漫世界里的角色吗？虚拟主播的问题让它更有针对性，角色背后就针对了一个实在的人。在我眼里，视觉印象构成了人们对人物认知的关键要素，画面上描绘出的审美标准和法则是和现实世界中不同的另一条道路——正如作文的语法不能加之于视频之上。而“美”是一种感知要素高于理性要素的人类感受，很难说此一种“美”和另一种“美”能够给人带来相同的感觉。如果不可移植，便不如保留不动。形式如果是“美”的载体，那去除 VTuber 的任何一个要素——无论是动画人物还是真实人物——都会造成对感受的破坏。反过来说，越是相信眼前的假人物是整合统一的独立个体，越是能够理解和感受它带来的独特审美或娱乐体验。</p><p>不过，好在这只是某种艺术或娱乐形式，即使相信假的是真的，也不会造成太多现实上的问题。如果它进入我们的日常生活该如何是好呢？例如，如果增强现实眼镜普及开来，那么未来的“VTuber”并不需要今天的平面网络设备，我们每个人都可以定制一个在他人眼中的形象，甚至对不同的人制定不同的对外形象，不用整容便可以把 PS 随身携带，甚至干脆让自己不展示为人形生物。那这样的假到底应不应该被视为真呢？“真”的道德意义究竟是……？他人又有没有权定义我看到他/她的样子呢？过度 P 图的真人主播，反倒比一开始就是假的的虚拟主播更遭受了“真实”带来的问题，其中似乎带着某种“欺骗”与否的意味。</p><p>如上的问题着实令我觉得超出了能力范围，科技可能带来的问题和已经带来的问题差不多一样让人纠结，总之姑且先放在这里。</p><h2 id="为什么是直播？"><a href="#为什么是直播？" class="headerlink" title="为什么是直播？"></a>为什么是直播？</h2><p>继续回到 VTuber 本身。当 Vtuber 开始兴起时，依然是一如既往的视频投稿当道。然而，随着 Stream 或汉语中“网络直播”的发展，让一些在这个领域内领航的大船差点颠倒倾覆——主打直播的主播变得比传统的视频投稿人更受欢迎，让后者的几位先行者甚至几近失去了受众。</p><p>如果留意过 Youtube 上的产品设计，它并未把 Stream 和视频做出明确的分野。你可以在关注列表上既看到关注人们的最新视频投稿，又同时展示当前或未来预定的直播活动；结束的直播会自动成为普通视频，和其他视频投稿无区别。这或许是直播出现之后 VTuber 能够继续描述直播和视频两类频道主，而 B 站这里，“UP 主”和“主播”常常是两个不同的词。这也是我觉得只使用“虚拟主播”这个翻译不好的地方，实际上它忽略了只做视频，不做直播的那一部分人。</p><p>视频相比直播究竟有什么不同呢？</p><p>在直播行业初兴起的时候，我和周围的很多人都无法理解它为什么是受欢迎的，尤其是为什么会有人愿意花大把的金钱打赏原本免费就能看的直播。如果经济学上的“理性人”假定成立，那么直播行业一定是第一个完蛋的行业。好在我们是研究行为经济学的，第一步就是否定“理性人”假定。不如说，直播打赏就是某种变种了的 <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/最後通牒賽局">最后通牒博弈</a>，除了打赏会被人记住，你常常会听到“看节目付费是应有之道”的说法，不如说就是人们对于“公平”有着某种理所当然的想法。</p><p>不过我更想比较的是直播相比视频的特点，以及究竟为什么主打直播的 VTuebr 胜过了主打视频的那些。直播的劣势很明显，因为无法剪辑，导致整个直播的节奏都和日常生活相同，无法进行任何处理。这像是限制住了制作者的某些技能，让整个内容只能以某种即时的方式呈现。反过来，这又是它平易近人的地方，因为它是世界上某个地方正在同时发生的，反而带来了非同步内容无法造就的“陪伴感”。在某些时刻，观众甚至可以参与到整个节目当中，使之成为一种可交互的形式，如果尝试过和远在屏幕另一方的的主播交流过，那的确是一种有趣的体验。即时和可交互，听起来又像是电子游戏的某些特性。因为即时性所以不知道下一秒会发生什么，游戏这种强交互的创作形式，总是成为网络直播的好题材。哪怕已知游戏剧情如何演进，但是看一个正在操作它的人，也不会知道下一秒会发生什么有趣的事。类似于体育比赛的直播永远比录播更激动人心，游戏直播往往能够达成类似的效果。更适合直播的还有歌曲演唱，“活着”的音乐比躺在设备或 CD 里的录播文件更好。日语中对直播「生配信」的称呼，正是对于“活着”的一种暗示。直播虽然比不上现场欣赏音乐的程度（顺便一提，<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/人头录音">皮肤是感受打击乐的一种渠道</a>，单纯地听便是一种折损），但聆听真人演唱总是比聆听录音更好的体验。它包括表演者投入带来的共情，或者明知现场演唱可能出错但演唱者依然毫厘不差的惊喜等等。音乐作品是一种情感沉浸，而非单纯的声音艺术，直播能为它带来更强的“增强现实”体验，因为它就是一个正被共享的现实。</p><p>克服直播即时性带来的缺点并非不可能。如果你看过舞台剧也看过电影，就应该明白这回事。事实上，的确有人这么干过，彩虹社所属的 VTuber 月の美兎曾经做过 <a href="https://www.youtube.com/watch?v=hwDpT9YP8bE">“投票选出真正的月の美兎”</a> 企划，在屏幕中出现三个相同的虚拟人物，通过播放事先录好的声音搭配实时的多人表演，让观众在推特上猜测哪一个才是真正的自己。可想而知，这必然需要事前的剧本和排练，让整个直播变得像是排演好的舞台剧。不如说，这样的企划甚至是唯独虚拟主播才可能做到的事，实在是活用了虚拟人物、直播和实时互动的所有好处。</p><p>直播的确是上限很高，但也带来了更多难度的创作形式，但打开直播间就开始的日常直播让它的下限也变得比视频创作更低。大部分时候，仅靠“实时感”和“陪伴感”就能带来完全不同的观看体验，使得它变得吸引人，甚至吸引人付费给免费内容。或许孤独的人越多，直播带来的“有一个活人在那里”的重要性就越高。</p><p>另一面是，今天的 VTuber 多少主要混迹在二次元圈子里。这里有些与众不同的文化，例如二次创作的兴盛让整个圈子的每一个观众既是受众，又可以是创作者。它也让即使是万人关注的主播也和粉丝们保持在不远的距离上，你可以给主播制作二创内容并获得转发感谢，或者给主播寄去礼物，甚至字幕组文化让粉丝有机会成为作品的一手经手人……人人可参与，人人可创造，让小圈子成为去精英化的爱好者共建社群，也正是我喜欢的氛围之一。最成功的那些人一样是一群业余爱好者，不论是唱歌还是游戏都不专业，这样的业余正是它吸引人的地方。即使带着虚拟人设进场，也早晚会被真人的性格取代，如果你觉得明星产业是让人变成包装精美的人形工业品，那时下的 VTuber 们正好走在它的反面。这时时提醒你虚拟形象的背后是一群有着和观众一样生活的普通人，甚至需要去打另一份工维持收入，这让每个作品都充满“人味儿”。非剪辑的直播不是正暗合这样的“我是和你一样的普通人”的意味吗？在这样拉平距离的社群环境里，不经剪辑和修饰的节目受到欢迎可能也就不意外了。</p><p>虽然如上讲述了直播形式的优势，但实际上大部分的中文互联网直播依然保持在不高的水平上，能够将直播做好的难度依然很高。这更意味着视频投稿并非没有出路。视频的优势正在精细的制作上，花费三十分钟制作一分钟画面的视频节目，让更深刻、更复杂的内容和画面成为可能。国内最早的虚拟 UP 主团队 <a href="https://space.bilibili.com/5563350">小希小桃Channel</a> 今天依然在坚持视频制作，同时能够不停地看出她们在内容深度上的想法。这些直播无法做到的事情，正是视频可以继续发力的地方，也是必须用剪辑视频才可能完成的。能够令观众喜欢的并不是只有一种形式，重要的是选择最合适的。</p><p>最后说一点有趣的事。VTuber 作为新兴行业，免不了经常有人无法维持节目，最终离开，在这里被称为“毕业”。等到你喜欢的 VTuber 毕业了，就会发现自己跟本不知道从始至终喜爱的主播究竟是谁，以后这个人便再也找不到了。恰恰因为人物是虚拟的，反倒最终告别得比什么都真实。</p><h2 id="尾巴"><a href="#尾巴" class="headerlink" title="尾巴"></a>尾巴</h2><p>距离动笔写这些，已经过去了一周时间。如果文字创作要求详略得当，这一定是一篇标杆式的反例。好在作为零碎的随笔，也没有考虑更多行文的问题。不论是做视频 UP 主、做 VTuber 观众，我都游离在群体之外，想做就做、想看便看，并且享受着这样的状态。到底上面写过的东西有几分准确呢？或许把它们当作生活一部分的制作者和观众们更有发言权，不过带着业余视角正是我的优势。我还有其他更感兴趣的问题，比如做 VTuber 的人到底如何认知每天要扮演一个角色的自我呢？不过那是未来的事了。</p><p>如果真的有人把这篇无聊的文章看完，实在是不胜感谢。</p><p>虽然有些晚了，但祝新的一年，各位愉快～</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/UP-%E4%B8%BB/">UP 主</category>
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E8%A7%86%E9%A2%91/">视频</category>
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/">技术</category>
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/VTuber/">VTuber</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2021/01/17/UP-%E4%B8%BB%E3%80%81%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%88%9B%E4%BD%9C%E3%80%81%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%8E%E8%99%9A%E6%8B%9F%E4%B8%BB%E6%92%AD/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>从这里开始</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2020/12/29/%E4%BB%8E%E8%BF%99%E9%87%8C%E5%BC%80%E5%A7%8B/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2020/12/29/%E4%BB%8E%E8%BF%99%E9%87%8C%E5%BC%80%E5%A7%8B/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2020 08:36:07 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;这是为新开的博客写的第一篇文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既是写内容的第一篇，也是测试网站功能的第一篇。就像在今天的互联网上，内容和平台常常被迫捆绑在一起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但博客必然是已经“落后”的平台了。人们或许没什么理由再去寻找博客来看，或许也不会有人期待着自己的博客被太多人看到</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>这是为新开的博客写的第一篇文章。</p><p>既是写内容的第一篇，也是测试网站功能的第一篇。就像在今天的互联网上，内容和平台常常被迫捆绑在一起。</p><p>但博客必然是已经“落后”的平台了。人们或许没什么理由再去寻找博客来看，或许也不会有人期待着自己的博客被太多人看到。但如果去想出一个能随意写作，不必担心写出的内容无法分享到其他“App”上，不必担心因为什么问题内容不见了，不必担心自己的文字成为其他平台的财产并用来向自己兜售什么……那它的确是一个合适的好地方。</p><p>如果博客是一个落伍的前互联网时代的名字，那大可以不叫它这个名字。总之这是一个可以放入自己文章的自建网站，一个我现在还算可以随意掌握上面所有内容的平台，仅此而已。当然，谁说旧的东西不会比新的好呢？</p><p>这里到底会写些什么呢？在我开始写这一篇内容的时候，除了基本的网站框架，其他的一些内容都还没有准备好。我很确定，这里不会单独分享我的生活琐事，也不会单独写些无聊的编程技巧，更不会只有些突然冒出的所思所感，甚至更新频率也不会保证。但在其他这些之前，不如先开始写作。所以，不会有所谓的“发刊词”一类的东西，但一样会有一个这样的模糊的开始。不如说我觉得这是一个更明确和更像是生活本身的状态。</p><p>创作是创作者心中不断涌出的“不得不说”。在因为担心发言安全而停用社交媒体的日子里，这样的感受越来越强烈。所以，我想有一个地方，写一些我不想写在别处但想写给除我之外人看的东西。</p><p>唯一确定的主页标题——「そして、次の曲が始まるのです」（然后，下一曲即将奏响）——来自京都动画的「響け！ユーフォニアム」。无论剧情如何，作为旁白的久美子在集末说出这句话时，都让人觉得对下一次的故事充满希望。所以，如果有什么能够在这里期待的话——</p><blockquote><p>そして、次の曲が始まるのです。</p></blockquote>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/">日常</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E6%97%A5%E5%B8%B8/">日常</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2020/12/29/%E4%BB%8E%E8%BF%99%E9%87%8C%E5%BC%80%E5%A7%8B/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
