<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>そして、次の曲が始まるのです</title>
    <link>http://caoyu-yiyue.github.io/</link>
    
    <image>
      <url>http://caoyu-yiyue.github.io/icon.png</url>
      <title>そして、次の曲が始まるのです</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/</link>
    </image>
    
    <atom:link href="http://caoyu-yiyue.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description>夢は現実の続き 現実は夢の終わり</description>
    <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 10:41:26 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>西贝、百果园、理想、隋卞MCN，为什么老板们总觉得自己是对的？</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/09/15/Why-do-they-always-feel-that-they-are-right/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/09/15/Why-do-they-always-feel-that-they-are-right/</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 10:36:31 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;过去一年，已经有好几家品牌因为老板面对舆情时的个人言行火上浇油，造成更大的风波，其中甚或有我曾经服务过的一家公司，在小圈子内也被遭到延烧。因为初来工作便做媒体，甚至面对着可以说是中文互联网上最容易诞生攻击性的社区，养成了某种对风险的感知优先于内容本身的习惯。但我那时还有一些</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>过去一年，已经有好几家品牌因为老板面对舆情时的个人言行火上浇油，造成更大的风波，其中甚或有我曾经服务过的一家公司，在小圈子内也被遭到延烧。因为初来工作便做媒体，甚至面对着可以说是中文互联网上最容易诞生攻击性的社区，养成了某种对风险的感知优先于内容本身的习惯。但我那时还有一些事情并不理解，某些企业创始人或高层管理者的言行逻辑看起来并不符合中文互联网“人情世故”的常理，为什么还要如此行事呢？是出于维护自身 IP 的人设塑造决策，还是有某些我不懂的符合商业规律的行事准则？直到最近我才明白，他们的确真心觉得，自己的做法是对的，以至于只要说出去，其他人就会理解。</p><p>比如西贝老板否认预制菜又开放后厨直播，百果园老板站出来表示自己的高定价是要坚持品质、教育消费者，爱康国宾老板坦言几百块的体检能查出什么癌症来，特厨隋卞 MCN 连续更新喊冤自己大额付出却惨遭背叛，以至于理想汽车对撞乘龙卡车这样看似没有个体站在台前的事件，本质上也是一样，公司的决策者认为，他们做的是对的，没有错误，或者至少可以得到理解。</p><p>在之前的一篇文章里，我们讲过一种“打碎正义的方法是建立一种新的正义”，也就是说，如果社会本身有一套被大众认知为正确的行事方式，那么团体可以通过缩小范围，建立“行规”或“公司内部规定”，从而实现对社会整体规则的违背。比如大众层面上，对买水军、刷数据的行为人人喊打，但一旦限制在某些特定的圈层或公司，因为不买水军、不刷数据带来的这样那样的损失制约，一件大众上不被认可的行为便能在行业内部形成新的正义，进而被圈子内的所有人理解，甚至系统性地排除不遵循这些行业规则的人，进一步巩固圈子内的共识。</p><p>把这个道理反过来，一些深耕行业、专注商业模式的管理层，已经被圈子内部的“正确”逻辑浸淫太久，眼中已经看不见让这些“行规”生效的圈子，更看不见圈子之外的其他人，进而完全相信自己信奉已久的规律是千真万确的正确，所以敢于拿出来和所有人开诚布公地分享。并不是所有的“行规”和“公司规定”都有对大众的危害性，有些只是囿于技术限制、市场竞争不得已而为之成为企业行事法则——比如使用中央厨房提高出品效率——但这终究只是行业内部的共识和背景知识。任何企业不可能先期待消费者理解企业运作的种种深层知识，再去评判其对或错，从我对行业什么也不知道的情况下出发去评价企业的行为，才是真正的消费者视角。</p><p>人很难知道他们还不知道的知识和体验，同时很难再想象自己没有某些知识时的认知和体验。这件事最好的例子是没看一部电影前，你很难知道自己失去了什么，看过之后又很难无剧透地向人介绍作品的妙处何在。越是站在企业经营的高度，面对财务报表和数据，学习一切商业世界逻辑的工作者，越是因为理解了商业逻辑更多，而离不了解自家行业运行方式的普通消费者们更远。如果此时身边团队又充满了唯领导正确论的簇拥者、容不下异见者的存在、只与商业圈内部交往、经济水平提高后的生活方式也离普通大众越来越远，那么这种越资深越危险的脱离群众的局面就会愈演愈烈。在如今的经济压力和阶层差异矛盾越发激烈的当下，这样的问题一旦出现就会如烈火烹油，将社会积压的种种矛盾议题悉数引导至自己身上。</p><p>带着这样的逻辑回看上面提到的几件事，西贝应该笃信中央厨房发来的半成品并非预制菜，因为行业内如此的方式太多，而且与业内人士认知的预制菜的确不同；百果园的确在解释两种不同的商业模型，但它只在商业模式的论述下成立；特厨隋卞 MCN 觉得自己签下的条款隋坡老师不履行没有问题，因为业内的主播们都是这样签的；理想开着新品撞卡车也没觉得有哪里不对，因为其他家也撞过，甚至不锁卡车车头也没什么问题，在广告视频里有夸张成分也早是司空见惯。但所有事情一旦走出行业，被大众舆论场评判，业内的正确结论随即便会丧失正确性。在面对汪洋大海一般的群众审视面前，要么祈祷自己没有成为热点，要么就不要期待互联网的纸里能够包得住火。我甚至有点怀疑，有些管理者是不是本着推心置腹的态度在讲行业内的真实情况的，以至于觉得为何讲出了商业真相还会被网络攻击。对于真有如此心情的管理者，或许应该想想，世界不只有商业这一条逻辑，哪怕它是最赚钱的那一条，甚至还有一些逻辑可以一夜之间毁掉几十年辛苦积累的商业价值。</p><p>在希腊神话里，年轻的英雄常常无往而不利，攻陷城池、拯救弱小、讨伐怪物，俨然一副绝对正义的凛然形象，最终迎来人生财富或权力的极点；而到英雄暮年，不论是谁都会变得暴虐、残忍、昏庸、无常、刚愎自用，甚至故事也不在有具体的记载，只得最后一个毫无称道价值的惨死的结局。年轻时对如此的安排尚不理解，而如今或许渐渐明白故事的用意。人不会永远年轻，但年龄对人最大的惩罚，可能就是封闭自己的眼睛和耳朵。这甚至也不需要实际的年龄增长，越专业便越危险。逆流而上需要额外的努力。</p><p>期望未来的我们都不会变成如此的人。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E5%95%86%E4%B8%9A/">商业</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/09/15/Why-do-they-always-feel-that-they-are-right/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>苹果挂绳卖479应该不只是脑子有问题</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/09/10/%E8%8B%B9%E6%9E%9C%E6%8C%82%E7%BB%B3%E5%8D%96479%E5%BA%94%E8%AF%A5%E4%B8%8D%E5%8F%AA%E6%98%AF%E8%84%91%E5%AD%90%E6%9C%89%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/09/10/%E8%8B%B9%E6%9E%9C%E6%8C%82%E7%BB%B3%E5%8D%96479%E5%BA%94%E8%AF%A5%E4%B8%8D%E5%8F%AA%E6%98%AF%E8%84%91%E5%AD%90%E6%9C%89%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2025 06:12:53 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;苹果随着 iPhone 17 一起发布了价值人民币 497 元的手机斜挎挂绳。就像 145 块的抛光布一样，上线立即成梗。Apple Store</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>苹果随着 iPhone 17 一起发布了价值人民币 497 元的手机斜挎挂绳。就像 145 块的抛光布一样，上线立即成梗。Apple Store 这种价格严重偏离成本和市场均价的东西还有的是，除了上面两个还有表带、充电头、转接头等等，也是常常被拿出来群嘲的对象。</p><p>苹果不可能不知道，价格卖得这么离谱一定没有多少人会买。我想起微博上某位做品牌工作的博主说过，像苹果这样的品牌工作，需要各部门全线都吊着一口气，哪里有一点松懈就会让品牌形象溃于蚁穴，是最难做的地方，也是国内一些品牌工作处理的难点。</p><p>按照逻辑推理，离谱的价格就是苹果品牌形象的一部分。它需要 Apple Store 里的每件商品都有超出市场平均价格的标价来标榜它的品牌高端形象，牺牲掉的配件销量换来的品牌形象都会在主要产品线上的更高溢价中补偿回来。这也是为什么涉及”时尚”品类的配件——表带、挂绳、耳机的溢价往往都要更高。虽然巴宝莉来的零售业务副总裁来了又走，这条经营策略却好像一直留了下来。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/">经济学</category>
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E5%95%86%E4%B8%9A/">商业</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/09/10/%E8%8B%B9%E6%9E%9C%E6%8C%82%E7%BB%B3%E5%8D%96479%E5%BA%94%E8%AF%A5%E4%B8%8D%E5%8F%AA%E6%98%AF%E8%84%91%E5%AD%90%E6%9C%89%E9%97%AE%E9%A2%98/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>多邻国打卡 2000 天之后</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/09/02/2000-days-after-starting-Duolingo/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/09/02/2000-days-after-starting-Duolingo/</guid>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2025 09:28:07 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;恰好在 9 月 1 号的传统开学日这天多邻国打卡到了 2000 天。当初因为看了《天气之子》一时兴起拣回日语，算去中间连胜激冻兑换过的日子，意味着大陆上映《天气之子》也已经超过 2000</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>恰好在 9 月 1 号的传统开学日这天多邻国打卡到了 2000 天。当初因为看了《天气之子》一时兴起拣回日语，算去中间连胜激冻兑换过的日子，意味着大陆上映《天气之子》也已经超过 2000 天了。连那时的多邻国也算是重新捡回来的，大概是还在沉迷刷系统的智能手机黎明时期，就曾经和其他新鲜的 App 一起下载试玩儿过，只不过因为英语课程太简单又放下了。</p><p><img src="duolingo_2000.JPG" alt="2000 天打卡"></p><p>老实说用多邻国究竟能不能学到东西，尤其是今天用它还能学到多少，越来越难说。今天还在坚持玩儿，一方面是并不费多少时间，另一方面也养成了习惯想看看最多能做多久。2019 年的时候，还没上市的它的确看得出来有不少为了让人多学和学会设置的机制，比如多阶排行榜激励、连胜数激励、错误掉心 + 复习回心的重复练习、直觉式学习设计都觉得很不错，曾经一度想写一篇文章发在少数派，但写来写去觉得机制拆开太复杂以至无趣，又一度搁置了。那时候的多邻国虽然课程深度很浅，但作为直觉引导算是对得起它说的“直觉式学习”的设计方案，让人逐渐参透语言学习就是通过反复模仿达到无意识便能使用的境地。</p><p>但问题也一直都有，拿日语来说，正是因为强调直觉，所有的语法理论都没有强制安排进课程，到某个版本后可以进入章节提示中查看但也并不必要。实际上造成不少基础理论比如单词音型、动词形容词分类的意识不能建立起来。如果不是在日语专业打过基础，恐怕也是很容易一不小心就学歪来。公平地说，那时候的多邻国在打完基础之后配合做重复的肌肉记忆训练，对语言学习算是还有帮助，但只依靠它也是不行的。以及对高阶知识的覆盖过于稀少，强调日常使用的部分太多，后面为了学习更多时也只能去另寻高级课程。</p><p>后来，不知是不是因为上市之后的压力，中国区一度去掉了排行榜的功能，算是把这套系统核心的激励机制解散；更新成小径模式后学习单元的概念弱化；为回心机制加上限制打破了复习循环；直到最近心心机制改为电池，再不能通过学习回满，彻底成为氪金二游的体力制。早期促进学习的闭环系统已经被完全打破，现在很难总结出它除了排名系统之外的机制设计特点。大概是最初的一套机制让免费用户复习的体验比付费还好，或者是会员定价实在太高，终究找不到合理的商业模式，最终拆掉了最初设计的系统。自从日语学成之后转向音乐，以为能够补全小时候学乐器没学过乐理的遗憾，结果只能算是个带五线谱的音游吧，除了基本的识谱的确很难说能学到什么乐理知识，更不用说在电子屏幕上弹琴键和练乐器的肌肉记忆力本来也很难调和。</p><p>这不禁让我猜想，是不是公司的管理者复盘之后发现游戏化的设计才是它扩圈的关键，就像当初试图拆解这套系统时候怎么写怎么变无聊预感到无人会感兴趣，所以产品的核心系统设计得越来越像手游，营销也高度 meme 化。如果说它现在像什么，大概就是个似乎能学点东西的轻量化益智游戏吧。</p><p>又不禁让人回想移动互联网浪潮到底在文化知识领域创造了什么真的有用的东西。不过最大的收获可能是习惯了积少成多、慢慢学习总能学会的习惯，也不会再为学习任何新东西感到困难，只要每天做一点 + 学得够久就好，而且够久也并不困难，只要每天上来做一点。工作之后发现这种事情变得困难，无外乎是人们再也等不了缓慢的积累，唯恐不能项目上马就三天搞定，自然有大量的草台浮于表面的光辉上。这种事虽然不需要多邻国也能学会，但毕竟至少它当初的那套设计能帮人轻松地坚持下来。在那之后，无论是坚持在暂停实验室练习每日冥想，或者打健身环时候每天训练，都不在有什么心理上的阻碍。在这一点上，还是要感谢至少 5 年前的那个多邻国的。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/">日常</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E8%AE%BE%E8%AE%A1/">设计</category>
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/">学习</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/09/02/2000-days-after-starting-Duolingo/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>她只是走投无路</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/08/07/way-to-Evil/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/08/07/way-to-Evil/</guid>
      <pubDate>Thu, 07 Aug 2025 08:49:24 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;社会新闻依然是一个接着一个，有的看了愤怒，有的看了无奈，有的看了苦笑，只有周口邵医生的新闻，看了觉得说不出话来，说什么都没有用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们说邵医生以死明志，说不要死、活着就不能让坏人得逞。或许人们总是不自觉地浪漫化英雄，觉得这死是有光辉的，于是内心的不忿才有了去处</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>社会新闻依然是一个接着一个，有的看了愤怒，有的看了无奈，有的看了苦笑，只有周口邵医生的新闻，看了觉得说不出话来，说什么都没有用。</p><p>人们说邵医生以死明志，说不要死、活着就不能让坏人得逞。或许人们总是不自觉地浪漫化英雄，觉得这死是有光辉的，于是内心的不忿才有了去处。但我看了这点不多的新闻细节，只觉得恐怕邵医生并非为了明志而死，只是走投无路，没得办法了。</p><p>只要活着一天，就要受一天的折磨；受一天的折磨，又无处伸那冤屈，只能单单这么受着。活一天就有一天的痛苦，救了人命却要受这番报复，受着这暴力又无处伸张正义……未来的每一天如果都这样，人活着有个什么劲儿呢。她已经努力过了，但是现在没办法解决，那以后怕是也没办法，那之后又能怎么样呢……</p><p>走投无路了，没得办法了，所以便离开了。</p><p>哪怕她走后终于是有人明志了，恐怕她并非是为了这个。她只是没得办法了。</p><p>见过无数因为网暴赛博自杀的人们，很多人退网再也找不到，无外乎离开了一个社会身份，选择在那个空间中自杀，图个清净。但网暴是没有下限的，管不住的暴力可以诞生取乐的乐子人，也一样可以诞生能杀人的间接杀人犯，从赛博空间蔓延到物理空间。</p><p>人们最终学到的，就是好人注定要被恶人磨，好人就活该被害死，好人注定没有好报。人们在评论区交流如何冷漠对人、不要多管闲事、遇事别发善心、“当个有良心的坏人”。</p><p>当个坏人才能活下去，我不知道该说什么。</p><p>走投无路，只能靠当坏人才能活着。正是因为不想当坏人，才屡屡被坏人陷害，最后落得这幅下场。除此之外没什么好指望的了，大家最终就只能得出这样的结论来了。</p><p>我不知道该说什么，因为他们说得对。正是因为大家说得对，我觉得说什么都没有力气。</p><p>只是又一想，各行各业都把工作当个活儿得过且过就算了，那本来该追的正义又去哪儿得呢。我怕之前没有深究的各方早就是按这个法子活着的，最后才会这样。</p><p>邵医生的告别视频，到现在也没看到，恐怕也看不到了。不知她最后究竟想说什么。她一定是不想变成坏人活下去，才选择离开了。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E6%97%B6%E4%BB%A3%E9%A3%8E%E6%99%AF/">时代风景</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/08/07/way-to-Evil/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>CITY 第 5 话：城市如何成为主角？</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/08/05/CITY-The-Animation-E5-How-the-City-Becomes-the-Protagonist/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/08/05/CITY-The-Animation-E5-How-the-City-Becomes-the-Protagonist/</guid>
      <pubDate>Tue, 05 Aug 2025 11:05:51 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本文首发于机核。文中含有作品剧透。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;《CITY》第五集解答了我对这部片子的核心疑问：为什么起这么一个不知所谓的标题？开播之后又有了一个新问题：这群不相干的人到底谁是主角？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然看过《日常》之后</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>本文首发于机核。文中含有作品剧透。</p></blockquote><p>《CITY》第五集解答了我对这部片子的核心疑问：为什么起这么一个不知所谓的标题？开播之后又有了一个新问题：这群不相干的人到底谁是主角？</p><p>当然看过《日常》之后，第二个问题可以暂且搁置，多角色切换出场可以权当系列的一种内容特色，在欣赏剧情的同时不必深究。但第一个问题显然给中国区的运营提了一个或许是翻译面临的独特问题：这名字辨识度太低了，翻了要没吸引力，不翻又不行。所以前后腾挪出一个《小城日常》的译名来，看起来是为了解决宣发问题。</p><p>实际上前四话保持了《日常》相同的风格和节奏，在逐渐适应和以为也就这样了而且也不错之后，在第五集中段展开了这个“集大成”的第五话：</p><p>（以下开始包含剧透）</p><p>南云被强行掠到款待她的塔顶 12 层，和一起被关起来的“好人先生”、半路出现的泉和子三人“打怪通关”一样闯关下塔。剧情本来是 rpg 一样的展开，偏偏这时画面分割，另一个故事“强行”插入画面取代了下塔，但是下塔作为分屏依然在画面一边；接着又是另一个画面挤进来……。不相干的人们全部开始并行、独立地出现在分割的画面里，大部分时间毫无关系，但偶尔因为一些小线索接续、互动。随着画面如监控室一般越扩越多，观众已经不可能同时接收到所有的信息了。在被这种过载的设计震晕了的同时，以为故事这样已经足够新奇，能够理解大家在网上的惊叹了，还想说一句制作组你是懂现代人看动画都是可以前后拉进度条才这么干的吧？</p><p><img src="CITY_e5_multi_picutres.jpeg" alt="多画面的并行出现"></p><p>然后画面开始回收，南云一行逐渐成为唯一的画框并回到主线，出塔的故事也顺理成章地解决掉，然后就是她推开门——</p><p>草坪上几乎是整个 CITY 的人在一起开派对。</p><p>在那个过载的时间里，不知不觉间 CITY 里的所有人都慢慢被聚集到了塔的周围，等待最后这个场景里的集中爆发。现在所有人再次用飘忽不定的气泡完完全全地挤在一起，已经收束完的画面比第一次更加杂乱、混淆、穿插、热闹地膨胀开。第一次画面并行时，某个画面成为主要情节那么这段完整的对白（声音）就会出现，其他画面声音静默；第二次时，所有人的话是交叉在一起的，不再有完整的一段对白，所有人都在一个空间里互相“插话”，哪个气泡飘到表层来就能听见哪一个，把这种错杂和拥挤再拥向一个新的高度，令人感叹牛逼之情无以复加。真正的最后，画面整合成一个插画式的 CITY 所有人的全景俯瞰——这就是 CITY 哦。</p><p><img src="CITY_e5_multi_bubbles.png" alt="结尾气泡式的人群交叉出现"></p><p>然后我突然就懂了为什么这片子叫 CITY，因为它要写的就是 CITY。同时它也没有谁是主角，因为 CITY 才是主角。不写一个城市的所有人，就不算写一个城市。你要怎么用线性的故事时间线，讲一个城市里所有人并行的所有时间线呢？第五集就是在回答这个。</p><p>恍惚之间仿佛我也是某个城市中某条时间线上的主角，我的背后也有一个摄像机拍摄一些其实毫无特殊意义的画面，和此时此刻这个城市里的所有其他人的平行时间线挤在一起的话，没有主角也没有配角，就是我们能对这个城市整体的想象和描写。</p><p>太赞了。你好像把我也拽进了塔里，哦不对 CITY 里！你写的是 CITY 吗？你写的简直就是我！</p><p>这特么不是一种真正的人文主义？</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E5%8A%A8%E6%BC%AB/">动漫</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/08/05/CITY-The-Animation-E5-How-the-City-Becomes-the-Protagonist/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>从舆论中打捞什么</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/08/01/%E4%BB%8E%E8%88%86%E8%AE%BA%E4%B8%AD%E6%89%93%E6%8D%9E%E4%BB%80%E4%B9%88/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/08/01/%E4%BB%8E%E8%88%86%E8%AE%BA%E4%B8%AD%E6%89%93%E6%8D%9E%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid>
      <pubDate>Fri, 01 Aug 2025 04:17:33 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;接连不停的公共事件层出不穷。舆论、法理、当事人和旁观者，纠缠在一起混沌不堪之后时而得出共识时而又被翻转，任何短暂的共识都由此摆脱不了脆弱的阴影，一切结论都面临着未来不知何时可能的讨伐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;身份大于观点、观点定义身份，身份既是自己的，也是自己所在的群体的。身份来源</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>接连不停的公共事件层出不穷。舆论、法理、当事人和旁观者，纠缠在一起混沌不堪之后时而得出共识时而又被翻转，任何短暂的共识都由此摆脱不了脆弱的阴影，一切结论都面临着未来不知何时可能的讨伐。</p><p>身份大于观点、观点定义身份，身份既是自己的，也是自己所在的群体的。身份来源于性别、阶级、国别、种族、职业，甚或消费选择。公共舆论的讨论中，人们并不在意公正与否，更在意如何证明自己是对的，或是让自己不至认知失调而感到难受。舆论场像一个水池，人们用来从中打捞证明自己能够战胜他人的素材，排除异己、打倒对方，以进一步地证明自己的信仰与判断没有错。寻求个人的身份实现远大于促成公共事件的公正与否。舆论事件离个人生活越近，胜负逻辑就越比公正逻辑提早启动。对于不同阵营的异己，合理量刑难以进入讨论，对敌人的不够残酷就是对己方阵营的背叛，除却网络上的语言暴力，还期望着敌对者应该在现实生活中的种种为此付出无限的代价，只要获得正义便可以无所不为，若非置之死地而不能后快。如若对方的暴力已经升级，则己方的暴力便更加获得合法性，由此烈度螺旋上升。舆论场上的对撞并非为了讨论公正的结果，也难以停留在公正的结果上，战胜对方是更首要的目的。上一轮的结果成为下一次互相攻伐的凭据，争吵成为一种存在精力就不会完结的大逃杀。</p><p>舆论成为一种行之有效的力量，它既独立于司法和公权力的定义，有时又可以超越司法的限度给予更强力、更持久的攻击和伤害。公权力能够在大的风向上引导舆论中暴力的那部分，却又难以在具体的事务中制止失控的暴力行为的发生。“开盒”和网暴成为在赛博空间中轻而易举便可获得的武器，在传统司法手段面对数量庞多的个体与复杂的查证难度而力有不逮的现实之下，山林中的武器事实上变成一种虚拟江湖上默认存在并极具威慑力的力量，甚至成为有效的组织，足以在虚拟空间中占山为王。只要行走在互联网的大街上就有可能遭到暴力洗劫并难伸冤屈，照搬到现实中，很难说是一个文明、安全和现代的社会。舆论成为一种暴力的力量，是公权力面对繁多的问题的无可奈何，也是一种有意的利用与放纵。它通过降低治理成本的方式压制异见的表达，但现在暴力已经蔓延到与它所担心的异见并无关联的任何地方。</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nXyNE3V6yk4j73h0U8k2iQ">泛自由派已经无数次失去了阵地</a>，而武大图书馆案让他们面临的处境更加窘迫。他们同时相信司法是文明的力量，也同时相信女性解放是进步的力量，但现在两方产生了矛盾。泛自由派们更不能认同如今舆论反扑的方式，于是更难成为争吵的另一方。于是他们身份模糊，难以在舆论场中找到自己的位置，要么保持沉默，要么只能靠不停套盾叠甲才敢说话。做出理性的讨论并不难，但一旦在矛盾中表态就要面对事实上由他人帮助自己完成的“站队”与接下来对立阵营的攻击与舆论风潮。在身份大于观点、观点定义身份的舆论场里，人们很难再在一个更高的角度超越身份讨论公共话题，发言意味着判别身份的证据，判别之后决定听信、取关或攻击。一切需要优先从关注者的个人感受出发并服务于其个人感受，是自媒体获得受众和关注的运行逻辑，而现在一定要有一些人的个人感受遭到背弃，站在中间地带便会遭到撕扯。另一边，机构媒体正因为是机构而不能涉足争议事件的表态，同时又受着主管部门的严格审查与管理的现实，更加失去表达的空间与可能。传统上被认为能够诉诸逻辑和理性的讨论者成为一种中间派，因为身份不明正在失去存活的空间。</p><p>公权力也变得很灵活，可以被不同阵营加以不同诠释，可能代表正义，也可能代表压迫。在隔着互联网、一切永远模糊的信息当中，伴随着一次又一次的事件翻转，真相变得永远有解释的空间。在事件参与的任何一方的决定性作用都在失效的同时，“一切发生皆有利于我”的结论更可以寻找一套自我闭环。在最悲观的尽头，在任何东西都不值得相信之后，各方的杀伐只是变成一种单纯的信仰之争，论证与证明都无法再介入和左右争议的进程。另一方面，公权力公信力的丧失，又来源于它的对立面早已失去存在和它多次在公共事件中的肆意妄为。可以说，正是因为它期望的无限的决定性地位，让它的决定性地位最终被消解。在一个文明的良性讨论空间由此死亡后，对真相的诉求就只留下暴力杀伐的力量角逐。“礼失而求诸野”，只是人们来到荒野之后便只是按丛林法则生存，早就或是从未在乎过礼或不礼了。</p><p>这不是一个文明社会该期望的样子。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E6%97%B6%E4%BB%A3%E9%A3%8E%E6%99%AF/">时代风景</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/08/01/%E4%BB%8E%E8%88%86%E8%AE%BA%E4%B8%AD%E6%89%93%E6%8D%9E%E4%BB%80%E4%B9%88/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>望着中文文学抄袭浪潮</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/07/30/%E6%9C%9B%E7%9D%80%E4%B8%AD%E6%96%87%E6%96%87%E5%AD%A6%E6%8A%84%E8%A2%AD%E6%B5%AA%E6%BD%AE/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/07/30/%E6%9C%9B%E7%9D%80%E4%B8%AD%E6%96%87%E6%96%87%E5%AD%A6%E6%8A%84%E8%A2%AD%E6%B5%AA%E6%BD%AE/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 07:55:13 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;大概在小学毕业之后，我就从没有写过任何虚构的故事。阅读量渐长，就逐渐明白虚构的故事要比非虚构的文章难写，在乎非虚构的写作只需要从现实世界里剥下一块加以加工描写，但虚构写作却需要搜集整理后重建一个“真实”的世界。二者的关系，就像酿醋要比酿酒（在化学意义上）多一步一样，这一步之</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>大概在小学毕业之后，我就从没有写过任何虚构的故事。阅读量渐长，就逐渐明白虚构的故事要比非虚构的文章难写，在乎非虚构的写作只需要从现实世界里剥下一块加以加工描写，但虚构写作却需要搜集整理后重建一个“真实”的世界。二者的关系，就像酿醋要比酿酒（在化学意义上）多一步一样，这一步之差需要的建构之力，我自觉自身力有不逮。</p><p>直到最近潮汐一样袭来的抄袭浪潮，才让人重新认识中文文学的世界。说来惭愧，大概和我的写作兴趣相似，导致文学看得实在不多，对这些事都当作新鲜事来看待。原来还有不少名誉等身的作者，并没有构建一个新的世界，只是从其他的诸多世界里都剥下很多块，垒在一起就成了自己的世界。毕业之后，我常常对很多工作心存敬畏，觉得自身还远没有积累得足够多、足够丰富，能够胜任一个专业的身份，以至于面试时也常常多说自己的不足。恐怕还是对真实的世界太过高估了。</p><p>这轮举证当中一本非常有代表性的书，翻看了举证人的多项证据之后确有不妥，但我曾经听过这本书作为成功项目的分享会。会上编辑难掩对作者和书中内容的喜爱之情，和我们讲述她如何初见这本书感到极大的惊喜，又如何带着自己的热情四处推荐这本书给各种各样的人。关于这本书的种种故事几乎充斥着她那段时间的生活。言语之间，她对这本书的喜爱确乎非常真实，从职业生涯上来讲，也是非常光辉的一笔工作成绩。不知当她看到后来的消息之后，内心会作何感想。这件事情对她还是过于残酷了吧。</p><p>不过作为项目分享会，我收获的并无想象得多。如果作者不是有自身携带的身份光环和资源加持，很难说这本书的命运会如何。现在回过头看，连内容本身都站不住，之前的禀赋与资源更是难以站得住脚。作为编辑，期许这种项目似乎更像是某种运气。但结果上，作者依然拿上了沉甸甸的荣誉和回报在各种活动中世界巡回，编辑本人的工作成绩也应该很难抹去，最终似乎能够达成没有人受伤的世界，让人不知该如何评述。我想起读研时，同学几乎独立完成的论文，有的被导师挂了一作，有的连他的名字也没有。仿佛一些里世界的规则，又在不为人知的地方替代表世界的正义。在作品作为工具的世界里，老实说原创这种事情对很多人都不重要。</p><p>站在出版方的立场，好的、受欢迎的、能卖得上量的原创文学，也像是一种可遇不可求的运气，不世出的天才不会按照 KPI 一样按季度更新，于是总需要不太天才的人撑起业绩才行。在本来就备受压力的出版市场上，这样的时间错配大概会越发明显。某种程度上，只要现行的工作模式依然如此，坚守质量就依然在很大程度上依赖良心。买方和卖方存在天然的矛盾，一旦作为卖方站在买方的角度考虑问题，良心可能就会威胁饭碗。这是一件让人有点失望的事。</p><p>即便如此，还是希望能带着良心活下去。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/">日常</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/">阅读</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/07/30/%E6%9C%9B%E7%9D%80%E4%B8%AD%E6%96%87%E6%96%87%E5%AD%A6%E6%8A%84%E8%A2%AD%E6%B5%AA%E6%BD%AE/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>城市的倒转</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/07/28/The-Reverse-of-City/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/07/28/The-Reverse-of-City/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 07:51:04 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;这是一篇压在草稿箱里的点子，源于之前工作中对相关话题的讨论，但又实际上有点成为这个时代常识，以至于觉得有没有写下的必要，于是搁了很久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;城市的魅力正在褪色甚或消失，人们对美好生活的想象正在从城市逃离，城市的反面——乡村或者自然——成为一种新的召唤，二者的地位俨</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>这是一篇压在草稿箱里的点子，源于之前工作中对相关话题的讨论，但又实际上有点成为这个时代常识，以至于觉得有没有写下的必要，于是搁了很久。</p><p>城市的魅力正在褪色甚或消失，人们对美好生活的想象正在从城市逃离，城市的反面——乡村或者自然——成为一种新的召唤，二者的地位俨然已经倒转。</p><p>这显然并非说城市的经济或政治地位退让给乡村，而是城市曾经担负的文化想象中的角色已经不再有说服力。2011 年，上海世博会的口号还是“城市，让生活更美好”，彼时中国的城市化正在大跨步地推进，城市生活的美好对中国人是不言而喻的。但如今，曾经承诺的美好、富足的城市，被高压、拥挤、冷漠、996 的现实穿透，城市背后的内涵已经成为一种对都市人的压迫，不再令人充满向往。这一方面是经济失速与资源分配停滞后城市中生活与工作的收益下降与承诺失效，另一方面是越来越多的人真正进入城市感受到种种冰冷又形成足够声量后达成的舆论共识。乡村的问题并非不存在，只是乡村的问题难以形成足够的讨论也不在公共议事的中心上。但这更加带来困于城市问题的人们对乡村与自然的虚构化想象和脱离实际的美好投射，一种类似于综艺节目般的取其元素加以美化与利用。人们对乡村生活的想象是一种小资式的、在拥有自然包围和松弛生活节奏的同时享有现代化生活的诸多秩序与体面。这类综艺作品和自媒体博主已经众多出现，不需多说。类似李子柒一样的自然+民族的频道背后的 MCN 偶像化包装（与冲突），或是送一个偶像男团下乡耕地锄草，从实际操作的层面验证着这种资本化的乡村生活构想。这当然并不反映真正的乡村与自然生活，但它背后是当下人们对美好生活诉求的集中表达范式。此起彼伏之间，城市与乡村的文化地位进一步交错与倒转。</p><p>人们不应该永远生活在困顿的城市里，也不可能活在营造的乡村想象当中。作为创作的主题，这自然是必须抓住的时代脉络；同时作为人，希望每个中国人都能在自己的现实生活里过上美好满足的生活。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E6%97%B6%E4%BB%A3%E9%A3%8E%E6%99%AF/">时代风景</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/07/28/The-Reverse-of-City/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>模块化写作</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/05/13/Modular-Writing/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/05/13/Modular-Writing/</guid>
      <pubDate>Tue, 13 May 2025 09:34:43 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;从前 Markdown</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>从前 Markdown 写作用多了，就会被语法影响，喜欢换行用列表列出几点，每点再做扩充，看起来条理清晰、结构独立、理解迅速，但实在太过理性往往没有什么文采。大多数情况下各个模块上下腾移一下位置也对全文没有什么影响。工作上不少文档也常常被鼓励这样写，因为“效率最高”，不管是写起来还是读起来，都不必付出太多的理解成本，一进效率社区更是常常见到这样的写作方式甚至教程。可以说技术和技术背后的效率主义价值观互为表里，以及文学化写作的式微和遭到的市场排挤，逐渐衍生出来这样的方格子写作方式。各位玩儿没玩儿过《王国之泪》，这样写作的感觉就像林克在一始村旁边买的模块儿化屋子，几个方块儿房间用究极手拼积木一样上下左右排列组合，就是这种感觉。</p><p>我觉得这也是为什么 AI 语言模型输出的答案都喜欢用 Markdown 的原因，因为结构化不光读起来要求低，对程序来说也最简单，我也见过一些程序员朋友在审美上也对秩序有着格外的痴迷，真心地全方位拥抱这种结构。Markdown 虽然支持的语法也不少，但用着用着就会发现列表是最常用的语法，反过来也会逐渐影响写作者的思维方式。久而久之对费脑子的内容失去耐心，也就逐渐丢了脑子，还嫌世界太麻烦太复杂不能都结构化模块化。这自然是挺不好的，就好像段落之间没有什么活气穿梭流动，死趴趴地躺在那儿。虽然东西也能看，但也实在很无聊，很难有什么感染力。哪怕是写报告能让人爱看也是种文字能力，但是有些哪怕是面向大众的内容也几乎完全放弃对结构的组织，这样内容越有价值就越觉得可惜。至于真用AI写的，那还是祝它一切顺利吧。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/meta%E5%88%9B%E4%BD%9C/">meta创作</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/05/13/Modular-Writing/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>人造的稀缺性</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/05/08/Man-made-scarcity/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/05/08/Man-made-scarcity/</guid>
      <pubDate>Thu, 08 May 2025 09:39:36 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;在写这篇文章之前，首先想起了 1994 年比尔·盖茨坐在如一颗小树一般高的纸堆上，手持一张 CD 对着观众微笑，向世界展示 CD-ROM 的容量足以容下身下如此夸张数量的纸质资料。两相对比，技术的革命性呼之欲出，人们正在进入一个信息存储、复制成本极限压缩至 0</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>在写这篇文章之前，首先想起了 1994 年比尔·盖茨坐在如一颗小树一般高的纸堆上，手持一张 CD 对着观众微笑，向世界展示 CD-ROM 的容量足以容下身下如此夸张数量的纸质资料。两相对比，技术的革命性呼之欲出，人们正在进入一个信息存储、复制成本极限压缩至 0 的时代，直到今天已经过去了 30 年。</p><p><img src="bill_gates_and_paper.jpg" alt="比尔·盖茨坐在纸堆上的照片"></p><p>30 多年后的今天，人类积累的电子数据已经多到能够训练出惊人表现力的人工智能模型，甚至算法优化可以做得不太妙，只要靠堆量力大砖飞就能获得不错的表现，有些地方的数据价格却远超它的生产、存储和复制成本，成为最赚钱的业务之一——就是今天让我想起写这篇文章的奇怪产品：B 站出框头像。</p><p>实际上，正如在 B 站搜索“出框头像”后排在前面的 <a href="https://www.bilibili.com/video/BV1pW4ZeoEcv/">这个视频</a> 下的某条评论所说：“以前阿B是可以自己设置动态头像的，现在动态＋出框就能卖1W也是无敌了。”在 B 站建站之后的一段时间，头像都可以自由上传图片，上传 Gif 图自然就可以得到可动头像，事情就像用户打字发送就可以把文本框内的文字发送出去一样自然。我仍然记得在社交平台早期，头像曾经是“方形”的，而后经过某段时间的设计语言变革，各平台把自己头像的外框都改为圆形，哪怕用户上传的依然是一张方形的图片，显示区域也只是其中的一个圆形区域。在技术上，这无外乎在原图片上套上一层模板，让所有头像的原始图片符合网站的统一设计，让大家看起来差不多并且保持协调。</p><p>于是头像就这样有了“框”，而框本身，不过是网站本身代码中的设置而已。它既可以是圆形，也可以是方形，或者机巧地成为任何形状。如果回到 Web 1.0 的自建网站年代，也就是比尔·盖茨拍摄那张照片的年代，让自己的头像显示成任何样子既无任何难度，也是网站所有者的自由。但如今，那个让人类“坐拥”百万数据的愿景似乎早已缥缈，用户和网站的关系已经在经年的发展中被重构，自定义自身网络身份的权力被平台不断上收，然后有一天平台说，现在你只要付钱给我，就可以买回你自由设置任何形状图片显示方式的权力，当然光买也是不行的，还要先抽卡集齐所有卡片，然后兑换一张图片……</p><p>技术的高度发展、信息的高度廉价和一张仅仅能够突破莫需要的框的图片之前的矛盾，让这个世界的复杂和难以理解活脱脱地跳出屏幕来。甚至 B 站用确定的商品形式售卖“装扮”的时期，这项业务都没有如此赚钱，而非要等到“收藏集”这个同样是装扮的不确定的抽卡系统上线，用户的热情似乎被一夜之间点燃，商业盈利也非从前可以相比。经济学的第一课永远会说，价格反映商品的稀缺性，但在制造、复制、交易商品的成本都几乎无限接近于 0 之后，却能靠认为制造的稀缺性造出成百倍的利润，而且非盲抽而不可为之。</p><p>稀缺性不是一种商品本身的属性，而是一种权力结构下新构造的社会关系。Web 2.0 带来了和 1.0 本身完全不同的权力结构，也塑造了新的互联网商品稀缺性。稀缺性不来自于生产成本的经济因素，而来自于对商品本身的排他性权力，并且能够获得远超专利权力本应保护的利润。在这里，封闭是企业的获利前提；权力是本属于我的但被人拿走又卖给我；数据是我的生产物但却是企业盈利的资产。如此，哪怕一张 CD ROM 可以存储再多的信息，人们也没有可以廉价使用它的权力，而只是无限降低拥有它的企业的成本。</p><p>在数字商品之外，同样的东西稀缺性构造也在出现。盲盒隐藏款、tcg 卡牌印签款，大家都可以在工业流水线上大规模生产，却又都可以认为控制稀缺性出现标高价格，几倍甚至几十倍于生产成本上市。人们的快乐并不通过理性的度量获得，就像之前在 <a href="https://caoyu-yiyue.github.io/2025/04/23/Why-Books-so-Cheap/">书为什么不值钱？</a> 里写过的——价格是一种感觉，内容产品或许天然有非理性的一面。</p><p>几年前，新浪微博没收了用户可以随意发表链接的权力，一切未与微博备案（付费）的链接却不会被渲染成链接的格式（不过我不知道是否使用纯文本发送会给 ban 掉），几乎从底层否定了互联网的“互联”基础。建这个博客网站，也几乎是受此影响，为了再保有自己对自己内容的所有权，并且对这个被切断和分瓜的互联网发出一点力所能及和身体力行的反抗。如果稀缺性是人造的，那也可以人来打破。这也是为什么，学点计算机技术是现代人的基本生存能力之一。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/meta%E5%88%9B%E4%BD%9C/">meta创作</category>
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/">经济学</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/05/08/Man-made-scarcity/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>编辑是处理文字尸体的工作（暴言）</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/05/02/%E7%BC%96%E8%BE%91%E6%98%AF%E5%A4%84%E7%90%86%E6%96%87%E5%AD%97%E5%B0%B8%E4%BD%93%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/05/02/%E7%BC%96%E8%BE%91%E6%98%AF%E5%A4%84%E7%90%86%E6%96%87%E5%AD%97%E5%B0%B8%E4%BD%93%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</guid>
      <pubDate>Fri, 02 May 2025 07:26:48 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;标题是夸张的暴言标题党。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨天的 &lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/video/BV17TG9zhEXr/&quot;&gt;蜉蝣天地第1期&lt;/a&gt;</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>标题是夸张的暴言标题党。</p><p>昨天的 <a href="https://www.bilibili.com/video/BV17TG9zhEXr/">蜉蝣天地第1期</a> 开幕讲丰泽和编辑吵架，编辑执意要把他原文里的“生产大坝”改成“建造大坝”。按我读完书之后的记忆，最后应该还是改成了“建造”，不然“生产大坝”这样新奇的称呼应该会让我记忆犹新。至于理由其实相当简单，因为编辑的黄金标准几乎只有一条——符合《现代汉语辞典》和各类国标标准。在标准之外，作者或译者的表达就需要往后站站。不过这并不是苛责这本书的编辑不知变通，实际上书里已经有不少比较流行的词原封不动出现了，更多的是想说这工作的无奈之处。</p><p>上初中的时候，语文老师也就是我们的班主任，给我们开额外课程内容讲汉语的语法和句子成分。有一天他对着黑板上的句子划分完主谓宾之后一声叹气：语文本来应该是欣赏文字生命力的课，结果却像法医解剖尸体。当时的我其实并没有太理解——老实说学过汉语语法之后对应试做题大有裨益，即使刚刚改完的上一本书稿我也还在用这些知识——直到脱离应试写作来到大学开始自由地写杂志，才在脱离一片死气之后领悟到，到底为何之前的阅读和写作，都只是在处理文字的尸体。</p><p>说回编辑。编辑的工作是保证文字表达的准确、优美与合规，实际工作里，合规实际上变成一种压过前两者的标准。准确是作者如何尽量精准表达出TA想说的；优美是一种“见仁见智”和难以沟通的审美，工作中实际上会变成一种权力决定论；但合规是利害相关，简单直接，可以压倒一切。抛去各项法律规定和要求，文字的规范都会归集到《现代汉语辞典》，辞典的强制力堪比法条，只要抛出辞典条目就不会有人有任何异议，在工作场景里是最方便的压倒性证据。可是辞典为什么是一种标准？语言本来是无时无刻不在流动、流转、交流、生长，却最终要回到某个文书里它某一刻的照影寻找规范，按照最高的意志寻求每个词语的边界，判定某个已经成为事实的交流符号是否应该合法存在……况且辞典中存在的已死用法也无数之多。在语言流变和文化交流经过数倍加速的今天，本就艰难生存的图书出版，背上了更多沉重、乏味、老旧、怪异的正确，被甩得越来越远。（关于语言如何自然流转到“面目全非”，或许这个视频可窥一斑：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1D7mDYnEa1/">trump为啥翻译成“特朗普”</a>）纵使现实中有大量不合语言规律的生造词需要鉴别，人们需要的只是对语言何谓正确的参考，而非强制的标准。作为标准的辞典，结果上只是语言和文化作为一种权利的上收，仿佛语言使用存在一套如如不动的巨大哈希表，一种新的语言创造只有得到顶层许可才能合法使用。那我说的汉语，是我的汉语吗？</p><p>以至于我常常担心，做久了这样对着标准工作生活的人，会不会逐渐变得迂腐和保守。在一个本来是创作的领域里，对新造表达的沉压只有一本辞典重（或许对今天人们来说一本辞典也已经够重了），有一种自相矛盾的拉扯。那出版业还能承载今天的创作、创意和读者的文化需求吗？大家甚至连读者都不愿意成为。</p><!--“生产大坝”，显然是个带着现实世界的生命力生长出来的新搭配，既有作者的独特思考，又带着现代工业发展之下的新内涵，耳目一新、生机勃勃，至少能让人对工业生产有新的思考，在这本书里就更加贴切。--><p>如果可以，希望能多做一些呵护生命的工作。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/meta%E5%88%9B%E4%BD%9C/">meta创作</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/05/02/%E7%BC%96%E8%BE%91%E6%98%AF%E5%A4%84%E7%90%86%E6%96%87%E5%AD%97%E5%B0%B8%E4%BD%93%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《在非洲打灰的1001天》读后感</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/04/29/1001-Days-of-Building-Hydropower-Station/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/04/29/1001-Days-of-Building-Hydropower-Station/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Apr 2025 03:35:57 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;听闻曹丰泽曹大佐新书上市，趁着他直播买了一本，三四天就读完了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一名（被动）退休的编辑，每天的工作就是看书，又因为工作里找选题的时间远多于编稿子，所以大部分时间几乎都在看全世界各国的书，但一年下来能让我留下好印象的书其实很少，一年下来能催人主动往下读的可能</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>听闻曹丰泽曹大佐新书上市，趁着他直播买了一本，三四天就读完了。</p><p>作为一名（被动）退休的编辑，每天的工作就是看书，又因为工作里找选题的时间远多于编稿子，所以大部分时间几乎都在看全世界各国的书，但一年下来能让我留下好印象的书其实很少，一年下来能催人主动往下读的可能不超过 10 本，但这本书确实有这个意思，让我觉得手里打一半的游戏都没那么好玩儿了，赶紧扔下手柄继续看。</p><p>拆开这书的第一印象是，我去，竟然全书彩印？从干过出版的经验来看，意味着出版社要额外多付不少成本，我猜要么是出版社想开了决定跟上时代，要么就是作者和出版社软磨硬泡获得成功。事实证明，以这个书的内容，配上书里常常出现的彩图照片十分必要。虽然出版社招牌挂得高，口号喊得亮，宣传语动辄一带一路，但里面的实际内容基本都是在非洲国家的具体见闻、工地生活和个人体验，照片大大丰富了内容并且给这书的平实幽默的叙事风格增添了相当的必要性，是谓内容不可分割的一部分。除了图片偶有分辨率不太高、强行拉大和复古椭圆遮罩的问题，但是已经比纯黑无图或者寒颤的黑白图片印刷好多了。</p><p>再说说内容，虽然一方面是不少内容已经听大佐在汉阳的播客里和他的视频频道讲过，另一方面是对他的想法比较熟悉，所以有额外的亲切感加分，但是其中写的非洲社会的见闻感悟、还有中国企业出海运作的细节平实、幽默又具体，大到大坝怎么建，中到食堂吃什么，小到蚊虫老鼠怎么应付，大可以当一种旅行文学来看，是非常有意思也有信息量的写作，读到最后还能有看到作者自己对世界运行和为什么选择非洲的人生思考，相信对和打灰和出海没关系的读者也有思维启发和人生收获。再向前回忆第一次听大佐在播客里讲非洲各国的时候，有种第一次接触观鸟时候的“打开新世界大门”的感觉——从前世界上只有一种“鸟”，后来发现有成千上百种鸟；从前世界上只有一种非洲的想象，细看才发现非洲各国参差不同，个中差异远超见过的想过的各个地方的差别。只能说见识会越长越多，常常只是没去见。</p><p>如果从这书认识这人，会发现能从里面读出现在少有的活得自洽，厌倦国内的人上人内卷的人不计其数，真能脱离这套逻辑活着同时为了它真吃苦的人，实际上少得很。上班之前总觉得，人应该先有个对活着的看法，再按照这看法做事儿，从上到下步步推演、逻辑正确才对，后来发现有的人或是没办法、或是主动愿意，明知道自己应该怎么活最合理，到了另一套逻辑里就自动加入“自己反对自己”，最终给自己酿成一些不必要的苦难，甚至哪怕个人有选择，也主动选择没有困难制造困难。这让没有选择，只能无端吃苦活着的人显得更不公，在那些真正为了一口营生吃苦耐劳的普通劳苦大众面前，这样的没苦硬就吃显得很荒诞。这书另一个好的地方，在于作者即使出身名校、身居管理层，也没有任何让人感到高高在上的视角，对真正付出辛苦劳动的国内出海务工者、国外工人，有着非常真实的尊重，既不过分夸赞，也没有站在一个莫名的高度深表同情，反而有非常多真实和感人的情感互动故事。</p><p>某种程度上我也讨厌现在的内卷社会，个中思考总有相似之处，所以才觉得很有意思。当然不会每个人都有清华的背景和工作的机会，我也边读边想过，如果是普通的、没有在人生的前半段积累起这些的人，应该作何选择呢？这可能就是个更长久的问题。</p><p>唯独这书的宣传语和定位，实在是让人感觉拔得有点高，把明明游记和个人感悟的内容给写成一带一路对青年人的意义这种类似宣传语的文案，不知道是出于出版社的一贯传统路径依赖，还是因为强调这个更好出版。作者身份同样强调了一堆高端 title，让本来是贴近普通人视角的优点（或者卖点）显得很矛盾，也在网上（知乎上）带来了新的争议。</p><p>总之这是本有意思也有收获的新书，至少如果你想了解一点非洲在地生活和出海工作的掌故，是值得一看的难有的材料，当个故事看也依然非常有趣，至少在艰难的生活里先乐呵乐呵吧！</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/">日常</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/">阅读</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/04/29/1001-Days-of-Building-Hydropower-Station/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>书为什么不值钱？</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/04/23/Why-Books-so-Cheap/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/04/23/Why-Books-so-Cheap/</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Apr 2025 13:37:45 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;今天是世界读书日。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;节日一般分两种，一种是纪念性的节日，人们真的有东西要纪念，所以这一天也真的有东西可过，所以成为节日；另一种是提醒性的节日，人们明明没什么想过的打算，但为了提醒大家xx很重要，于是设一个日子，属于是缺什么补什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界读书日显然</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>今天是世界读书日。</p><p>节日一般分两种，一种是纪念性的节日，人们真的有东西要纪念，所以这一天也真的有东西可过，所以成为节日；另一种是提醒性的节日，人们明明没什么想过的打算，但为了提醒大家xx很重要，于是设一个日子，属于是缺什么补什么。</p><p>世界读书日显然是后一种。</p><p>不管是做没做过出版，人们大概都知道今天的书卖得不好，买书的人也不多。但图书市场有个更奇怪的现象，就是不管买家卖家，都觉得产品不值钱。在文艺营销圣地小红书上，关于书的贴子刷多了总会给我推那种“死贵的书，1元处理”的直播间。哪怕几十年前还没有网购的时候，大街上要低价贱卖什么，也会写一句“含泪大甩卖”云云，背后意思是我这东西其实很值钱的，没办法所以痛心低价处理一批。但“死贵”是什么意思，说话和听话的人大概都懂。</p><p>在卖书的这行里，图书的销售额有个特别的名字叫做“码洋”，本质上是会计上的单价 × 销量。去上班的第一天，前辈问我知不知道图书行业的“黑话”，和我说还有一个词叫“实洋”，“你有多长时间没按原价买过书了？”实洋就是实际的销售额。大家看书久了也都清楚，今天很少有书能按定价销售。图书是个定价权上特殊的商品，价格必须一五一十印在产品上，打折可以，涨价可不行。这不是方便面或瓶装水上的“建议参考价”，就是实打实的价格。本来价格需要市场供需反馈调节，涨价与降价都是调节市场的利器，但如此一来出版方自断一臂，哪怕单品卖得再好，也没有洛阳纸贵的空间，天生就带着市场扭曲上市。为了能够覆盖未来可能的机会，出版方自然会虚标价格，给自己尽可能地留足一部分上涨空间，实际上预估的真实均衡定价在 [0, 标价] 的区间内，也算是经济主体的理性决策。</p><p>不过今天的出版方大多没有那种好运能够等到真实市场价格突破标价。实际上相比面对行政性价格干预导致的供给问题，今天的出版方和作者面对的更现实问题，显然是需求的大幅缩水导致价格的大幅下跌。</p><p>书到底为什么对买书的人有价值？</p><p>在一个经典的市场模型里，“钱是需要用钱来衡量”的。商品消费作为一种自我投资，它的价值通过获取商品之后能生出的价值来评估和决定。老实说，读书并不能直接帮人产生下游的价值。无论是思考能力、理性水平、文学修养，一旦进入消费者的精神世界，就会成为一个对观测方信息不对称的黑箱，只有那些有评级标准，能够对对方发出信号的标准化知识是能够帮助知识消费者在市场交易里换回价值的，也就是考试、考证、留学、竞赛……这些有结果的东西，才能显性地让个人在知识上的投资换得劳动力市场上可简单观测的价值。自然，在这个逻辑下不能产生下游收益的金钱和时间投资，自然是没有意义的。在一个内卷压紧和上升通道闭塞的年代，连这些标识价值的阅读学习都逐渐失效，其他阅读的市场价值当然可想而知。</p><p>“钱需要用钱衡量”的另一端，是消费者对生产成本的推测、估计和社会共识。印刷一本书的技术已经太过成熟，成熟到一本制成品需要卖四五十甚至上百元吗？在制造业发达的大国里，制造业生产的商品本来应该拼多多买一赠一才对。一件没有技术含量的平平无奇的产品，很少有人觉得它应该值钱。至于生产过程中的成本，消费者对任何商品付出的努力都一视同仁地从不关心，只有饭圈会在乎努力这码事。</p><p>如果一个商品在上游和下游都不够值钱，凭什么你在中间就值钱？</p><p>当然人不会时时清晰地主动按这种方式决策，不如说市场之于人的力量是通过环境的引导或强迫实现，不需要人真的理解自己为什么这么做。不过有这份不清不楚，就有人更多的喘息空间。除了为了经济价值读书，显然读书有着更多的个人实现意义。这里存在常见的<a href="https://caoyu-yiyue.github.io/2022/07/30/如何打碎正义/">建立另一种正义</a>的叙述，对于出版方来说，也常常是营销的空间。在这里，图书的竞争对手是更广泛的娱乐方式，包括大家老生常谈的短视频、游戏、电影、互联网社交等等的注意力抢夺。人在选择非工作内容的时候，面临金钱和精神余裕的双预算约束。在约束下，权衡是否消费图书产品，需要考虑的不单是图书产品的价值，而是相对另一种消费方式，是否需要花费更多成本，能够获得更多收益。在这个收入也不多、工作挤压生活到没有精力在业余时间动脑的现状里，图书能带来的模糊的收益，相比之下实在是又微薄又不直接。</p><p>在其他的内容形式之外，还有庞大的（电子）盗版市场直接和图书产品做激烈的替代性竞争。如果把书中的信息当作核心的产品，这几乎意味着图书的公允市场价格就是 0 元，大大地向下拉扯着均衡价格。从经济理性的角度看，那些还在花钱买书的人，简直是不可理喻的大冤种，明明有免费就能唾手可得的资源遍布互联网。当然实际上盗版并不会真正把产品打击到毫无市场价值，任何一个内容消费形式都没有被盗版打垮，但图书市场也几乎是我体验过的所有内容消费里，数字化程度做得最差的。这不光是电子阅读体验常常一般，整个市场的数字化基础设施建设，对比隔壁电影市场的实时票房系统相去甚远。图书的生产流程，依然（几乎完全）围绕着实体书的生产在进行，意味着大量的工作是考虑印写在书上的宣传语应该如何写、应该采用怎样的尺寸材料、使用怎样的印刷工艺。这些当然很重要，但与此同时数字化产品的生产、排版、设计很难得到相同程度的工作量，对一些产品几乎是没有考虑的。媒体同行们最应该知道媒介即信息，至少在消费者做购买决策的时候，是看着网上的材料、和短视频竞争注意力的同时做出的。</p><p>但苛责图书生产并非本意也有些强人所难，实际上电子书并不能让出版方赚到钱，互联网平台过于强势但大家毫无办法，让版权方实际上难有动力推动电子书生产。纸质书虽然难卖动，但至少主动权在自己手中，卖一本赚一本的钱，也是一种权衡下的选择。涉及盗版的讨论常常说到 Steam 对游戏市场的贡献，不过究竟图书市场能不能通过一个健全的发行平台和公平的定价机制达成如此的结果，更是一个难以清楚论证的话题。</p><p>国内图书市场更有特色的一块是民营部门和公有部门的歧视性政策——民营公司没有权力拿到版号，公有部门有版号权但不必完全面对市场。这意味着整个市场上最有动力满足受众需求的那部分公司实际上承担着高额的行政成本，不能或者被迫不能完全按照市场需求生产的实体又有着最好的政策优势，在（假想中）最坏的情况下，可以靠拿纳税人的转移支付，靠全社会买单，生产并不能创造对应价值，甚至可能生产出来就真正市场价格为 0，文化价值也存疑的负利润产品依然能够在市场上存活。从最近浏览工作单位的体验来看，恐怕这样的机构还是出版业的多数。</p><p>书为什么不值钱？为什么大家都觉得不应该值一本四五十块钱？为什么大量买书看书的人，甚至卖书的人，也这么觉得？如何做出让人觉得值钱的和书有关的产品？这是一个思考了很久，但到现在也没办法得出结论的好玩儿的问题。实际上市场自有调整，不管是卖咖啡也好，卖文创也罢，卖书的人们已经在探索去做受众“感觉”值钱的东西了，只是适应得好或坏还很难说。在文化市场上，“感觉”是能够定价的，社交网络并不交换真实的物品，首先甚至只交换感觉。哪怕在实物商品上，同样成本不值钱的马口铁做成吧唧可以翻倍十倍不止，因为喜欢是无价的。精准掌握市场对商品的“感觉”，是选品的核心价值。</p><p>为出版浇冷水的文章多得很，相比之下思考如何解决问题又很少。在那之前，至少先找到问题所在。我并不觉得图书出版是个注定会走向衰落的市场，人类最智慧的大脑们依然在通过文字甚至只通过纸质书发表内容。但它会逐渐变成另一种形式，尤其是实体书，会越来越变成一种脱离单纯内容和信息的定价逻辑，在其他地方找到市场价值——不如看看隔壁的实体专辑。而越强调内容本身，电子化的低成本越是显而易见的，单纯强调实体书的质感越来越不足以说服消费者迁移回去，更何况更多机构连实体书的质感也不在乎或者感觉还停留在十年前。我甚至感觉，只在已有的体系里做正确的事，产品会变得越来越不值钱也并不意外。</p><p>这是个复杂的问题，可能也像世界上很多复杂的问题一样，有人说他有确定的一句话结论，只是他想卖你课。几天前在王汉洋的新节目 <a href="https://www.bilibili.com/video/BV1ys5jz3EeA/">蜉蝣天地的第 0 期</a> 里，两位主播聊到有意思的内容常常都没有核心观点，而在于思考过程，我深以为然。所以也就写到这儿，留待未来或许能有新想法，到时再说。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/">经济学</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/04/23/Why-Books-so-Cheap/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>如何看待 B 站的（商业化）作用</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/28/Use-of-BiliBili/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/28/Use-of-BiliBili/</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Mar 2025 04:39:05 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;和很多人都聊过 B 站在商业化上的作用，不管是之前工作考虑营销推广的时候，还是最近面试的时候。人们都知道 B 站的商业化做得很差，但又觉得用户在这里，让人觉得现在的 B 站好像在一个食之无味、弃之可惜的尴尬位置。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像我们这样大概 10 年前就长在 B</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>和很多人都聊过 B 站在商业化上的作用，不管是之前工作考虑营销推广的时候，还是最近面试的时候。人们都知道 B 站的商业化做得很差，但又觉得用户在这里，让人觉得现在的 B 站好像在一个食之无味、弃之可惜的尴尬位置。</p><p>像我们这样大概 10 年前就长在 B 站上的用户，以及曾经（不幸）和 B 站对接过工作的合作方，细数 B 站的问题比不用它的人清楚得多。但当大家谈起 B 站转化低并和抖音、小红书这样的平台对比的时候，还是觉得大家搞错了方向。</p><p>B 站不是抖音，来自于 B 站的基调是一个年轻人避世的社区；B 站也不是小红书，小红书的避世是一种景观和消费主义塑造的哄着用户开心的无暇世界。尽管今天的 B 站已经发展出了各式各样的内容，二次元浓度被大大冲淡，但它依然没有摆脱（我想它也不会想要摆脱）二次元社区的底色。但二次元社区的核心消费不是二次元内容本身，而是关于二次元的二次创作。二创社区有一种神似开源社区的特质：作品、二次创作者、用户之间拒绝地位高低而追求身份认同，二创作品的素材来自一次创作或上一轮的二次创作但原则上要注明素材从哪里借来，用户作为用户的同时可以随时转换为创作者。B 站是一个中文互联网造梗大区，也是源于梗是一种强调和加强身份认同的赛博虎符。二创社区和开源社区一样，有一种“共产主义精神”，加之几年前政府部门对 B 站统战的格外关心，今天用想要赚钱的资本思路来到这儿，自然是感到时时碰壁的。</p><p>但是对一家商业化的企业来说，就像开源社区自有其商业价值，B 站也并非一无是处。时下 B 站的核心价值，不在于商品的销售，而在于品牌的建设。营销和品牌是两件有重合但并不相同的工作，做品牌的目的不是直接的转化和赚钱，而是用户的认同，在这一点上，才是能够踩中 B 站核心价值观的地方。企业号最难做的地方在于那种天然存在的大与小的关系和运营团队背负着要卖东西的沉重负担。传统的商业化的表达方式、企业决策者高大上的身份和视角、“我想把东西卖给你”这样企业觉得理所当然的利益关系和社区用户之间同好关系的矛盾，都在加强这种“大与小”的俯瞰。品牌多大程度上能够拉得下脸、放得下身段来和用户在同一高度交流，甚至可能是优先于账号内容风格和质量，决定能否运营好 B 站的关键要素。今年让我眼前一亮的企业账号比如淘宝，已经完全懂了如何做 B 站上的内容；还有最爱广撒广告的萌芽、温眠，开始了“为了大家考虑所以把广告放在视频结尾”的策略，是一种教科书一般地企业在市场中摸索调整运营方式的案例；以及浑沌不堪的客岭苹果；当然还有一开始就想得非常明白的小米和雷军。</p><p>常常和不了解虚拟主播的朋友解释什么是虚拟主播，在这里“偶像”或者人是商品，但促动用户付费的实际上是一种关于喜欢的爱。其他的品类也一样，B 站是一个优先喜欢你，再可能选择消费你的地方，喜欢的代价很高、投入很大，并不是靠突然的带货直播和露出就可以完成的。这是一个因为爱好组建起来的社区，对企业的爱是品牌的工作，不是营销能完成的工作。让用户发现你是要赤裸地卖他东西，是对爱的消耗。</p><p>最后再补充几句，如此讨论并非为 B 站的商业化差做开脱，它显然还有很多工作要做。同时，B 站也有同样的危险氛围，在亦正亦邪之间稍有闪失就会被昨天爱你的用户们反噬——毕竟对感情的欺骗比对金钱的欺骗可恨一万倍。尤其是在下行的经济不景气里，这种见效很慢、KPI 考核模糊不清的品牌工作，到底能不能支撑得住运营团队的饭碗，还是仰赖企业决策者本身的选择。互联网走到今天依然是主张效率、快速，自然会激励短期主义的行为方式。还是先祝各位有口饭吃，再考虑能不能做得更好吧。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E8%BF%90%E8%90%A5/">运营</category>
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E5%95%86%E4%B8%9A/">商业</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/28/Use-of-BiliBili/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>重要性不是关注度</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/27/Importance-is-not-attention/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/27/Importance-is-not-attention/</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Mar 2025 07:12:53 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;做内容创作常常遇到的另一个不自觉的思维陷阱，是把重要性当作市场广度。但是停下来稍作思考，就会意识到&lt;strong&gt;重要性并非关注度&lt;/strong&gt;。反例有很多，随便打开任意一个互联网平台的热搜榜或者翻翻推荐，上面的娱乐新闻没有任何一条算得上重要，不知道它们也不影响自己的生</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>做内容创作常常遇到的另一个不自觉的思维陷阱，是把重要性当作市场广度。但是停下来稍作思考，就会意识到<strong>重要性并非关注度</strong>。反例有很多，随便打开任意一个互联网平台的热搜榜或者翻翻推荐，上面的娱乐新闻没有任何一条算得上重要，不知道它们也不影响自己的生活，但毫无意外，它们常常是关注度的聚集高地。</p><p>在<a href="https://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/24/Content-as-Production/">作为产品的内容</a>里已经写过，需求只有从消费者内心生发出来才构成需求，生产者觉得有用只是一种教人做事。“重要”的逻辑便是如此。在今天的内容市场上，“重要”是一种因人而异的话题。创作者认为重要的人、事、物，是从自己出发的，重要性在营销上的作用是藉此劝说用户觉得这件事对他也很重要，从而努力形成一种共识进而成为关注度。二者之间自有交集但时常错位，因为本身便不是同一件东西。同时，形成关注度的因素千千万，重要只是其中之一。面对哀叹时代人心不古或是困惑某某内容为何叫好不叫座的声音，这常常是有用的解答。</p><p>这里常常遇到的第二个问题是，那么作为生存必需品的“重要”事物（而非航天对人类的重要性等等），终归不是多元的，而是人人都需要的。此时的重要性是否成为一种决定性的市场因素呢？</p><p>但我的体会是一种反直觉的（但可能还并不严谨的）感受：在内容市场上，消费的繁荣因关注度的多元和丰富而存在，重要只是一种底线。</p><p>当下这一波总需求不足，发展型消费的不足额外明显，也多次被不同的高层会议提起。字面上来看，发展包括职业发展和生活物质条件的发展，但这里常常指代那些文化、娱乐、精神消费，也就是那些“没用的消费”。在中文的日常语境里，“有用”几乎可以替换成“能赚钱”，有人问你“这有什么用？”，无外乎意味着“这能赚钱吗？”有用、重要，常常是人们生活中迫不得已的、无聊的那部分，人们或许因为收入不足无法展开个人追求，或许因为意识中已经深谙没有用的、不重要的就不要开销，所以那些没用的发展型消费，因为没有足够的需求无法形成有利可图的市场，进而带动需求的进一步下行。</p><p>这是这代年轻消费群体不同的地方。因为成长在物质繁荣、家庭相对富裕、教育更加完备和消费主义突进的年代，年轻人们普遍意识到没有用的消费对个人存在价值，助推着文艺市场、谷子经济这样看起来毫无用处的消费。“情绪价值”是一种如此时代的产物，因为有用的、重要的东西不仅无聊而且充满了压迫感，为了他人而存在才能赚回成本活下去，于是人们自然选择一般从重压的缝隙里伸出触角，试图为了自己活一活。</p><p>所以反过来对经济而言，发展型消费不同于生活必要型消费的地方在于，那是消费者愿意主动花销的地方，在那里经济还能够顺畅地转起来，并且愈发繁荣。那些必要的消费实在是没有让人入手的欲望，在不景气的时候便可以无限压缩，只要能吃口饭活下去就好了。内容市场的另一个额外特点进一步压低迫不得已的重要性消费：经济不景气时上升渠道的收缩，让学习和能力提升也变得贬值，教辅和考试市场甚至可能是下跌的。</p><p>“非必要不xx”是一种非常时期的不得已而为之，但经历了常年的非必要的思考，人们如果意识到生活中除了吃饭，万事万物都非必要，发展型消费的萎靡就是自那时起埋下的路径依赖。对我来说，没工作的那一年，早就习惯了通缩思维，能一块钱吃的午餐绝不花两块，能吃两顿就绝不吃三顿，大部分的消费欲望过了一周就会发现什么也没有失去……如果这样的人群长期存在，消费不足就并非收入上涨可以解决的了。</p><p>“非必要不xx”是一种饥谨年代的思维，就像老一辈人总是回忆过去什么也吃不上的日子，教育孩子们不要浪费不要铺张。而社会重新开始流动后，最先冲出来挤在演唱会、展览、风景区和谷子店里的，果然是明白拥抱非必要才能好好活下去的年轻人们。</p><p>“非必要不xx”诞生不了谷子经济，也带不来文化市场的繁荣。说到底，人不是机器，这世界最不缺的就是重要的东西，但还缺少太多让人满足的东西。作为考虑市场的内容创作者，不妨抽身出来把市场当作眼前的观察箱，留意人群的聚合流动，那里才是人们主动寻找的、愿意动身前往的重要之所。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/meta%E5%88%9B%E4%BD%9C/">meta创作</category>
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/">经济学</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/27/Importance-is-not-attention/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>两种精英主义</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/26/Two-Types-of-Elitism/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/26/Two-Types-of-Elitism/</guid>
      <pubDate>Wed, 26 Mar 2025 05:56:44 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;寻找新内容，或者在网上收听读者反馈的时候，总会听见非常熟悉的声音：这内容太专业了，这内容怎么是英文的，这内容太难理解了……所以太精英了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;取这个标题多少有点标题党，这里的精英主义也并非严谨的政治经济学中的精英主义含义，而是单单想说，什么是“精英”的内容。&lt;/p</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>寻找新内容，或者在网上收听读者反馈的时候，总会听见非常熟悉的声音：这内容太专业了，这内容怎么是英文的，这内容太难理解了……所以太精英了。</p><p>取这个标题多少有点标题党，这里的精英主义也并非严谨的政治经济学中的精英主义含义，而是单单想说，什么是“精英”的内容。</p><p>我常常觉得如上观点可以理解，但又经不起推敲，它自可以向下推论：难懂的内容就是精英的内容，所以简单的内容才是平民的内容。以及，平民的自然是比精英好的。这像是一种移动互联网时代的产品经理们的信条，不要让用户想得太多，Don’t Make Me Think。各位应该都见过今天以简化为荣的互联网产品，而且越是市场下沉，就越需要简化。</p><p>它的成立，是一种来自市场的理由。在之前的这篇<a href="https://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/24/Content-as-Production/">作为内容的产品</a>里，我写过内容生产的核心矛盾，是内容的先进性和营销的保守性之间的矛盾。因为知识需要学习、复杂需要理解、研究层层细分，所以人群中对复杂和简单内容的接受度总是树状的，是由单一领域的金字塔组成的金字塔的簇，越简单的地方人数越多、重合越多。</p><p>但是，随着面对的问题越来越多，复杂性越会自有其必要。那些真的有用的东西，往往都是复杂的，使用者甚或也会在需要的时候主动追求复杂。简单的东西看起来简单，是因为把复杂的内容经过了善意的简化或权力的上收，后者中间隐藏着商业公司寻得利润的来源。能够理解复杂，是一种权力的下放。</p><p>所以苹果和特斯拉都是追逐简化的公司，读过两位创始人的传记之后，这样的产品设计来自他们同样独裁的管理模式或许并非不是没有道理。</p><p>把复杂的东西写简单是一种能力，也是一种不可多得的连接专业和普通读者的内容创作。但如果说期望看到简单又优质的内容的读者朋友们有着美好的愿望，那那些期待着普通读者只能或只需要读懂简单内容的生产者们，才是明里暗里抱着一种真正的“精英主义”。对于那些愿意超越或者无视规模最大化逻辑的创作者们，愿意相信我作为一个普通读者依然能看懂他们深刻和专业内容的他们，我只有投以一种对英雄主义的钦服。在存量见顶、增量出海、海外加关税的新经济形势之下，期待着更多以中文写成、做成的内容，在内容和市场的双重意义上，能够不再只停留在树根下。</p><!-- 在追逐规模和成长的互联网增量发展的日子里，数量论有压倒性的优势并不奇怪。不过到了今天，内容市场有两种催生人们逐渐向上的寻找专业性的力量，一个是增量市场的逐渐饱和，存量市场的 -->]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/meta%E5%88%9B%E4%BD%9C/">meta创作</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/26/Two-Types-of-Elitism/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>作为产品的内容</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/24/Content-as-Production/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/24/Content-as-Production/</guid>
      <pubDate>Mon, 24 Mar 2025 14:14:34 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;又很久没写东西了。果然上班的日子精力和时间都放在工作上，随便加上一点惰怠就写不出成系统的内容来。现在工作以一种出人意料的戏剧化方式暂告段落，手头零散的电子纸片终于又机会重新整理成文章了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前阵子家里人问我，同事家的孩子学文科正在报专业，有没有什么推荐。仔细一问</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>又很久没写东西了。果然上班的日子精力和时间都放在工作上，随便加上一点惰怠就写不出成系统的内容来。现在工作以一种出人意料的戏剧化方式暂告段落，手头零散的电子纸片终于又机会重新整理成文章了。</p><p>前阵子家里人问我，同事家的孩子学文科正在报专业，有没有什么推荐。仔细一问果然和我高中时候一样，最喜欢的是新闻和汉语言。这些年帮同学的校友会做高考志愿的志愿者，无数次讲述真实工作经验的同时也问自己，如果还是高中的我，真的能理解自己讲的这些内容吗？老实说，小城市的高中生，生活的单调可谓彻底，人生暂时的目标也算简单纯粹。为了让孩子们不被任何事物分心，学习之外的兴趣是优先被屏蔽的，只有读书这件唯一的事情最被鼓励，也最可能找到人生的乐趣和目标。所以即使我说，去做自己认为有价值的事情吧，可是短暂的明明应该体验丰富世界的高中的生命时长，体会过的价值实在说不上能负担后半程的整个人生。</p><p>话说回来，我们能做的，就是尽最大的可能让大家接触到真实的工作环境究竟如何，在高中生们即将毕业之前做一次紧急抢救，至少让没有体验的事情多一点信息。经济学有什么真的帮人赚钱的知识的话（是的，如果你想报经济学，这不是教人赚钱的学科），大概就是有效市场假说下的隐喻：市场的价值就是信息的价值。</p><hr><blockquote><p>内容产品的核心矛盾，是内容的先进性和营销的保守性之间的矛盾</p></blockquote><p>这是做了一年出版之后，最核心的体会。</p><p>我忘记有没有在哪里写过，自媒体的核心矛盾，是创意生产的随机性和更新时间的固定性之间的矛盾——这是上一段工作的核心体会之一。广义上的媒体，在今天除了在意内容质量的正经内容，光谱的另一端，还有（更）大量没有什么实质意义、单纯为了赚流量的自媒体。不论大家处在哪个位置，在不在意内容的质量如何，今天媒体的高时效性和对用户注意力的抢占都远超以往，保证更新频率是保住市场位置、保持观众互动最基础的策略之一。但人不会一直有点子，更不可能像奶牛一样每周固定出产定量产品。于是针对创意随机性和更新时间固定性两者，可以分别想出措施在频道中做到二者的平衡：或者选择坚持超高质量、放弃更新频率（比如何同学），或者增加产品线轮流供给同一个账号的内容（比如影视飓风），或者制定一套模板化的系列节目的机制再向内填充内容（类似传统的电视节目），或者干脆在创意上砍掉，只出产短视频和营销号内容，甚至搭建一套 AI 自动化的产出流程来做。</p><p>这背后的基础是，作为商品的内容需要同时考虑内容质量和市场收益两者。拉长时间，出版行业的产品不再像自媒体一样高速生产、高速过时，所以底层的矛盾就会上升，暴露成创作者面前的矛盾——是选择更高质量的内容，还是选择更被大众接受的内容。尤其是，作为知识生产和深度内容载体的图书，需要有独到的或批判性的先进见解才能在价值上成立，但营销却是从匹配用户画像和用户标签的“保守主义”思路开始。期望通过内容发声、改变社会现实的内容创作者们最先遇到的，就是内容太过先进所以读者大呼看不懂、不愿看的两难。从销售的逻辑来说，需求只有从消费者内心生发出来才构成需求，生产者觉得有用只是一种教人做事。在只在乎内容的一端，是严肃的学术生产，几乎人人认可其价值，但往往少数人为其买单，所以催生出巨大的自费出版市场——成本总要有人支付，不是市场就是作者；在另一端，网文和爽文市场几乎牺牲掉内容的质量和逻辑，靠高速创作、直接刺激的走量方式打入市场。如果依然想做大众出版（而非学术出版）那么处理的方法，在保证内容质量和易读性的平衡之外，让创作从现实问题出发，永远紧跟着至少是目标读者们关心的问题或感受；以及尽量让保守的部分出现在内容之外，比如去强调作者的身份、强调话题的普适性、强调时代的共鸣或内容为何对读者重要……</p><p>对于每个喜欢文字、喜欢创作的人，关注内容市场和时代思潮，才是对真正想进入内容市场并依靠它赚钱的基础——而这也是我回看觉得，学生时代的自己尤其没有意识到的。只要尽情地去做自己喜欢的内容就好，要么需要自己本身踩在时代的电波上，要么需要足够的资源和运气，要么单纯地用爱发电其实更可能做出好的作品。离题一句，所谓“专业的事交给专业的人做”，“不要拿你的爱好挑战别人的专业”这种话，在疯狂内卷和 UGC 的浪潮下显得像是一种旧时代来的刻板教条——那些真正热爱的人完全可以不计资源投入，而且所有的社区和创造力几乎都是从此诞生的。反而那些被牢牢困在工作、成本、时间中的人们，哪怕真的有精益求精的愿望和能力，也总会因为要命的 DeadLine 只能做到差不多的半成品就抓紧提交，更不用说有些为了混份工作、保口饭吃的职场老油条们做出的东西。</p><p>对于每个还有新闻梦、文字梦的人来说，保护住心中的火苗，是在前进的路上遇到任何困难帮助自己坚持下去的法宝。但必须要说，新闻行业和严肃内容行业的市场在变小，是这个时代的阻力让新闻机构和作者们不能展开它最有价值的那部分，自然不能从市场上换到足够的生活成本。再回到开头说的，高中生活能接触到的人生价值和兴趣实在有限，以后的人生路上，只要多去留意，能够发现的新志向还有很多。</p><p>不过如果你也有像当初跳进这里的我一样的必死的决心，那除了磨练自己的文字，记得先从跟进当下的、你感兴趣的那部分内容的市场开始吧！如果觉得看不懂，那不妨也来学点经济学，认识这个世界运行的逻辑奥妙，市场运行会和内容一样有趣。</p><p>所以经济学还是能帮人赚钱的嘛（笑）。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/meta%E5%88%9B%E4%BD%9C/">meta创作</category>
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/">经济学</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/24/Content-as-Production/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Meta Idol, Neta Idol</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2024/01/07/meta-idol-neta-idol/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2024/01/07/meta-idol-neta-idol/</guid>
      <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 03:11:10 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;2024 年红白歌会最华丽的现场之一，来自 &lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/video/BV1ge411S7Px/&quot;&gt;YOASOBI 的「アイドル」（Idol）&lt;/a&gt;。在这个满场集结东亚顶级 Idol 的大 Party 里，NHK</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>2024 年红白歌会最华丽的现场之一，来自 <a href="https://www.bilibili.com/video/BV1ge411S7Px/">YOASOBI 的「アイドル」（Idol）</a>。在这个满场集结东亚顶级 Idol 的大 Party 里，NHK 显然想把它做成 Idol 的主题曲——各家 Idol 纷纷上场秀一段舞——尤其还在间奏中腾出一段给各个团表演——演出效果自不必多说，眼花缭乱热闹非凡，单是集齐这些人，也是再难复刻的稀有现场——这才是新年该有的演出。</p><p>「アイドル」来自去年大热的动画「推しの子」（我推的孩子），作者赤坂明继辉夜大小姐的成功之后的人气新作。我对赤坂明额外的意外认知来自他参加 VTuber 直播，印象中至少和白上吹雪、犬山玉姬都有联动过。作为圈子内活跃的作者，理解 Idol 文化自然也是水到渠成，「推しの子」自然也是成长自二次元和偶像宅现实生活里 neta Idol 的好作品。</p><p>而现在，这个 neta 作品和它的 meta 联手，完成了一次溯回源头的新共振。正是有扎根在圈子里的活跃创作者观察到时代风景，画出有趣的作品，衍生出流行的动漫和音乐，再最终塑造了更壮观的时代风景们的同台共演，再次成为时代风景的一部分。能看到这场华丽的演出，让人觉得最终还要感谢赤坂明独到的眼光和创作功力。虽然我对东亚偶像并不感冒，但作为一种文化现象，这次演出依然相当有趣。50 年后回看，这场舞台或许是 2020 年代偶像文化的 Index，成为一种集大成的文化符号。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/">音乐</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2024/01/07/meta-idol-neta-idol/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>告别的一年</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/12/31/%E5%91%8A%E5%88%AB%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/12/31/%E5%91%8A%E5%88%AB%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4/</guid>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 02:40:27 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;2023 年也要结束了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;疫情的延宕从上一年的 12 月就结束，但我的延宕又延长了 10</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>2023 年也要结束了。</p><p>疫情的延宕从上一年的 12 月就结束，但我的延宕又延长了 10 个月。从工作中离开喘口气的生活很轻松，也少不了对着招聘信息的焦虑。但宽裕的时间让人过得更丰富，我总觉得，离职的日子比在工作的时候成长了更多。毕竟工作的底线只是满足其他人的要求，并不许诺个人的成长。但这一年让我印象最深刻的，还是告别——离家的告别、远方生死的告别、再不能见的告别，和拖沓的告别。</p><p>不过依循惯例，我还是想从流水账的源头说起。</p><hr><p>今年也从红白歌会开始。断断续续听着直播，突然被爱缪的歌抓到耳朵。我记下歌词搜了搜，发现是 2017 年就发行的「君はロックを聞かない」。红白歌会是个大杂烩，有年轻世代的歌者、有演歌、有日本韩国女团、有街头长出来的歌手、有 NicoNico 和 YouTube 上活跃起来打入主流的视频主们。感叹果然时代之间异彩纷呈的同时，也看到一种不一样的，没有双轨制和玻璃天花板的异域风景。大概秋天的时候，YouTube 日本连续举办了三天的 YouTube Music Weekend，闪图海报背后，是大批活跃在 YouTube 上的歌手和艺人们。从四平八稳的流行音乐到玄而又玄的视频艺术，即使每人半小时也能唱满三天。今年的红白歌会又有 YOASOBI 又有 Ado，还有并不认识的虚拟男团，大概那些熟悉的 VTuber 们登上年终舞台的日子也不会太远了。向下砍断根系力图造神的，向上生长几时就顶到屋顶的，长在温室就是为了效率化复制和采摘，满足口味和保证安全，没有开枝散叶的余地。于是那些缩在亚文化的圈子里，担心一纸文件就必须另谋他就的朋友们，就算不能把这份职业当成正经工作全力以赴，大概也可以理解吧。</p><p>在被爱缪的歌声踩中之后顺藤摸瓜，我跟着流媒体女王到 YouTube 上寻找传说的 MV，然后在 <a href="https://www.youtube.com/watch?v=0xSiBpUdW4E">「マリーゴールド」</a> 的评论区看到让我印象深刻的热门榜首评论——“我是一位 50 多岁的大叔，但听到你的歌声依然感觉到很感动”。不过，YouTube 的算法是热门和近期混合，今天早就吞噬了它，也不提供检索，以上只是我记忆中的版本。（显然，YouTube 也并不觉得评论是一种值得被保存和能够被随时引用的文本，而是加工给新来用户的饲料填充物——就像互联网对内容的普遍态度。）在听过看过如此青涩、烂漫的 MV 之后，转眼看到这样一句话，给人的感动更进一层。人的年龄的确会增加，口味的确也可能固化，可是有一些内里的悸动，或是还留在年轻的时候，或是还保存在自己身上。直抵人心的作品，也有如此穿透时间的能力。于是我对红白歌会也有了新的看法——它是为了满足各个世代口味才拼在一起的大杂烩吗？或许它正是打破消费主义和细分市场一套论述的大杂烩。就像 B 站的一群年轻人专门跟着石川小百合每年翻山越海，就像去年一起登上红白歌会的 SEKAI NO OWARI 的 Habit——别给自己先分类。</p><p>同样的回响发生在今年夏天准备日语考试的时候。在这条 <a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Ex4y1N7T8/">听力练习视频</a>下，有这样一条评论：</p><blockquote><p>我是明年退休的老人，去年 5 月不知何故决定学日语了，自己学了标日初中级上下四本，今年突发奇想想去报考 N2……偷偷看了老师的 170 语法，简单易记，尤其哪些接续一定要记住哪些可以不用，受益匪浅。再次感谢。</p></blockquote><p>我突然想起那条在爱缪 MV 下的评论，二位老者在此刻何其相似。这世界上没有什么老了就不该做的，也没什么到了年龄就该做的，尤其是，学习新知识或是欣赏新（旧）艺术，从来没有不合时宜、太新潮或太过时一说。在他们身上，我看到一种真正的自由。</p><p>是的，今年我又重新开始学日语了。我曾经因为被迫学习这个被横插进自己生活的东西，说恨之入骨也不为过，但离开远看或者终于等到了眼界开阔到明白学语言的意义之后，以及考级不再是必须之后，学语言（不管是汉语、日语还是英语）都有了新的乐趣。考级也就成了顺水推舟的事情，过与不过都无所谓，以及更重要的是不要因为应试破坏了语感。各位或许已经知道，语言之间并非一一对应，不同的语言覆盖不同的意识范畴，代表着不同的思考方式，构建着不同的世界（这应该是一个更重要的前提，语言不是描述世界，而是建造世界）。知道世界不只一个样子，和见识另一种思维和世界同样有趣而重要，碰巧日语是一门感觉、情绪、「気持ち」含混不清的语言，穿透词汇的包裹和意识直接沟通，更能理解语言作为沟通工具的形态和作用，当然还有语言的极限。考虑语言的极限并穿过语言理解背后的含义，反过来对理解那些看起来更晦涩的学术用语、专业名词又大有裨益、一举多得。</p><p>不过顺水推舟地考考证，也是为了找新工作的时候方便一些。推动我和考证和解，或者转变态度的，来自另一个看似不相关的事件。大概春天的时候，上野千鹤子老师被《周刊文春》报道曾经结过婚，于是她在报纸上发表了那篇「１５時間の花嫁」（15 小时的新娘），因为要帮助友人色川大吉办理临终事宜——但法律规定只有亲属才有权利——于是上野千鹤子登记了和友人的婚姻关系，15 小时后友人便离开了世界。何其荒唐的故事，何其蔑视的姿态！傻瓜的世界就用傻瓜的方式应对，上野老师才是鄙夷地把荒唐制度踩在脚下的勇敢者。</p><p>所以既然有人觉得考了证就是会了什么——尤其是语言这种东西，那我大可以花点时间装扮一下。在这里面尽量给自己学会些东西，也尽量拿一点成绩就好，但要为了它付出再多也就不值得。同样的，我渐渐明白大多数的面试也只是一场表演，我越真诚对方越觉得不对头。大概人们都习惯了对方只是按照网络模板表演一些你攻我守，最后索性就配合一下演出。当然一旦发现好戏开幕，即使节目效果的确奏效，我也只想考虑优先拒绝。所以能够闲这么久，或许也并不奇怪。</p><p>另一个让它并不奇怪的，或许是高企的青年失业率，现在已经（暂时）消失在了统计迷雾背后。年初的乐观和接下来三个季度出人意料的经济冷淡，让几乎每个深处市场经济中的人都有了同此凉热的实感。加入失业大军也是一种别样的田野调查，切身体会宏观经济是如何对每个微观个体都起作用的。富裕的时间给系统看起经济新闻提供了空间，在这个“资产负债表衰退”被频频提起的一年，经济学家们开始关注现状和日本 90 年代的危机前夜是否相同，或者哪里不同，接下来要怎么办，以及不要怎么办。宏观经济是否在经历资产负债表衰退还在争论不休的时候，我先进入了资产负债表衰退，在不能“还债”之前先努力把恩格尔系数提升到 100%。人们应该都体会到了“消费不足”是怎么一回事，投资停滞在房地产企业暴雷的新闻里，出口下行在海关总署每月的数据上，还有临近年终游戏行业突然被砍掉半个身子。当人们回想 2023 年的时候，这种紧迫和焦虑或许是最挥之不去的底色。站在 2024 年的关口，一切终于有所起色，也只能希望这些紧迫和焦虑，不要再延续更久。</p><p>紧迫和焦虑，或者已经成为抑郁、痛苦，缠绕着更多的人。初冬的一天上午，我刚刚打开电脑，沉默许久的学院群里转发了一篇悼文，曾经颇为活跃、学术成果颇为丰硕，毕业就留任副教授的学长，在 5 月份就投身大海……我说不出那种震惊，即使此刻重新提笔想起这件事，依然悲从中来。我试图想起最后一次见他是什么时候，似乎是去交论文的路上，偶然在教师办公楼之间的小亭前面，可是那之后我还有见过他吗？我怎么也想不起来了。他是我来到学院上第一节课的老师，上当时的我觉得难上天的概率论和数理统计。如果没有他，我大概不会对概率论和统计学有什么额外的兴趣，也不会几次三番地把同样的知识嚼了一遍又一遍，也不可能知道所谓的用概率的方式思考是什么意思。另一边，也是他在课上带着我们最先接触了编程，如果不是如此，我大概也不会生出兴趣拿出后来八九年的时间去学技术。再后来，他也常常出现在客座老师的课堂上，和我们这些本科生们一起听课讨论。读研之后，我在办公室帮忙，时常和他一起开会——我大概是我们这一届和他接触最久的人。这样一个文理兼修，影响了我人生观和职业兴趣的人，就这么突然地、远远地、不容分说地告别了，再也不可能见到了。我搜一搜他的名字，依然能看到他的微信头像和朋友圈封面——结婚时笑得很开心的艺术照。那是一份难以言说的，深深的痛。</p><p>在得知这个消息的第二天，我在工作里重新读到了群论和迦罗瓦的故事。轶事中为了情人决斗，英年早逝的数学天才，在决斗前夜奋笔疾书留下群论的精彩故事。我还记得他问我们知不知道群论，然后我说不知道，他说“就是集合嘛！”。时间或许的确如此吊诡，人生同样结束在精彩年华的青年研究者，和他讲过的另一个天才的故事，在时间的汇流中再次相遇。我还记得另外一次，大家和两位哲学家坐在一起闲聊，说起一些话头他笑着说“中国还缺一次启蒙”。也是那天，在公司的二手书箱，我拿回了一本讲启蒙的书。</p><p>在刚刚离开家出来面试之后的一段时间，我也突然得知，邻居某家的大爷也骤然因病去世。小时候两家的关系很近，所以他也常常出现在我日常生活的记忆里。同样的震惊也让我一时难以消化。那些看似日常得不能再日常的事情，可能有一天就突然不会再继续，一些人的生活也可能因此完全转向。写下上面那篇悼文的老师，在课程快结束的时候说，之后要去参加友人的葬礼：“到了我这个年龄，就要习惯送走身边一个又一个人。”我怎么也想不到，之后我们就要一起送走身边人，我也想不到，思考死亡的时刻其实并不遥远。这种决绝的、遥远的告别，即使哪怕一切如常其实也不会再见几次面的人，但听闻离开的消息，依然是那么震撼，那么不知所措，那么不一样。</p><p>那那些即使在身边的朋友，如果不能再见面，和离开这个世界不能再见面的朋友留下的遗憾，有什么不同呢？所以我想要趁着还能再见的机会，把身边的朋友们都好好见一见，多听听他们的故事。我依然不太爱出门，不太爱旅行，或者说需要更多时间独处和休息才能恢复能量，但我经此意识到，保持联络是一件要紧甚或紧要的事。</p><p>不过我依然有不能或者不应该见面的朋友。那像是一种拖沓的，不知道终点在何处，但早晚要告别的告别。这或许是一种语焉不详的奇怪说法，或者只是我并不想但又觉得应该告别的人。想到这里，我总是想起当张悬宣布告别（张悬这个身份）的时候，在一篇采访里说的话。我并不会告诉大家哪一天真正告别，只是就这样唱着、唱着，等大家都忘记我。一切顺其自然地发生和拖延，等到再不联络，或者等待一切问题不再觉得是问题之后，同样是一种告别。</p><p>离开张悬这个身份的安溥，今年拿到了金曲奖。《最好的时光》依然是如她那般冷静、悲伤、独特，但多了很多的温暖。人生要继续成长，成长要继续遗憾，遗憾也会继续开出新的花。</p><p>重新离开家面试，和家里就着职业选择争论不休，让人倍感人生已经逐渐是自己的。一年多的工作和之后接连的面试，从演一个大人到好像了解了怎么成为一个大人，是必须要从身体和心里都与家告别才能有的收获。《铃芽之旅》的采访里，新海诚说以前的年轻人总有个长成大人的仪式，然后就成为了大人，但这个时代的年轻人们似乎总是没有这样的时刻，大家都仿佛一直觉得是孩子，渐渐地长大，直到遇到觉得自己是大人的那个时候。我听过心有戚戚焉，时值 50 岁的新海诚对年轻世代的触觉依然如此敏锐，或许也是动画的功劳。Apple Music 的年终总结里，今年听过最多的是ヨルシカ和花谱，都是两两组合的前后搭配。n-buna 和 Kanzaki-Iori 的创作，都充满困顿、迷茫、无奈、痛苦，生长自他们和更多年轻人的生活里，再由 suis 和花谱唱出来，也必须是花谱哭泣嘶哑的声音。在一片甜水、幼稚的歌舞升平里，迎合年轻人的东西不可能让年轻人成长，没有出口的悲伤可能无形中在压垮更多人。我们只能寻找它山之石，好在还有它山之石。成长和告别是一体两面，在不停告别自己碰撞世界的路上，痛苦是无须避免的伙伴。</p><p>经历了巨大痛苦的京都动画，也终于在今年推出了《吹响吧！上低音号》的新剧场版，而 TV 动画第三季也终于要在延宕了快四年后在明年春季上映。青春的故事逐渐变成成长的故事，终于等到三年级的久美子重新说出：</p><blockquote><p>そして、次の曲が始まるのです。</p></blockquote><p>终于，下一曲也即将奏响。</p><hr><p>2023 年也要结束了。</p><p>尽量写下这一年的故事，也淡忘了很多细节。有些内容我特地没有查证，希望保存它作为一种回忆的，模糊又有形的样子。人们总是会淡忘所以记述，也总是继续随着记述一起淡忘，所以要写，所以要保存。我很开心几乎空闲的一年轻松地过去，丰富地经历了很多，也很感谢那些还陪在身边的家人和朋友陪在身边。生活重新运转，告别的工作和朋友们，都一一重新再见。在临回到工作之前，我打开了因为开始工作就搁置到一边的《异度之刃2》：世界就是这么糟糕，可即便如此也要活下去，即便如此也要努力让它朝着更好的“乐园”活下去。人类的命运最终还是回到人类自己的手上发光。不管不想被定义，不想被内卷，还是不想好端端地就再不能相见，即使世界无解，也依然可以左右自己，发出嘶哑的声音。有更多的人左右自己，才可能左右世界。我依然想说几年前写过的话，世界不会因为日历上的数字增加就变好，世界需要那些向前推动的人们才可能变好。以及，他们理解并接受这个世界糟糕的样子，依然向前努力着，所以世界才可能变得更好。</p><p>即便不是为了这个，我们也能够让自己努力变得更好一点。</p><p>那就祝各位都自由地收获更好的一年。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/">日常</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E5%B9%B4%E5%A7%8B%E5%B9%B4%E7%BB%88/">年始年终</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/12/31/%E5%91%8A%E5%88%AB%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>直播是个坏名字</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/12/11/%E7%9B%B4%E6%92%AD%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%9D%8F%E5%90%8D%E5%AD%97/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/12/11/%E7%9B%B4%E6%92%AD%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%9D%8F%E5%90%8D%E5%AD%97/</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 11:27:18 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;一段时间没有写新内容，因为突然开始工作，又一边复习 N1</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>一段时间没有写新内容，因为突然开始工作，又一边复习 N1 考试。现在考试终于告一段落，时间重新变得有余裕。</p><p>找工作的时候总会遇到“直播”相关的岗位，平台推荐也好，主动被联系的也好，但越多出现，就越发现“直播”这个名字有多糟糕。就像用视频称呼电影、动画、二次创作、随手录的小东西，或者用音频统称音乐、广播、播客一样，囫囵地被塞进不知道什么东西的一团杂糅里。想象一下购买影院门票去看的东西被叫做视频有多奇怪，或许并不难理解这种混沌。虽然“视频”的说法越来越多，但终究还有互联网侵袭之前留下的细致的名字，但直播以下的分类，几近于全无，只是用技术名词简单地僭越内容形式。</p><p>节目直播、带货直播、随便聊聊天的直播或者大型晚会直播，相同的地方只有实时，除此之外实在有太多差别需要区分，却只是如此地被堆在一起，像是并不在乎内容有什么，只在乎技术和传播（数据）的算法互联网的注解。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/">日常</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/">技术</category>
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E8%A7%86%E9%A2%91/">视频</category>
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E7%9B%B4%E6%92%AD/">直播</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/12/11/%E7%9B%B4%E6%92%AD%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%9D%8F%E5%90%8D%E5%AD%97/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
