<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>そして、次の曲が始まるのです</title>
    <link>http://caoyu-yiyue.github.io/</link>
    
    <image>
      <url>http://caoyu-yiyue.github.io/icon.png</url>
      <title>そして、次の曲が始まるのです</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/</link>
    </image>
    
    <atom:link href="http://caoyu-yiyue.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description>夢は現実の続き 現実は夢の終わり</description>
    <pubDate>Fri, 02 May 2025 07:40:12 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>编辑是处理文字尸体的工作（暴言）</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/05/02/%E7%BC%96%E8%BE%91%E6%98%AF%E5%A4%84%E7%90%86%E6%96%87%E5%AD%97%E5%B0%B8%E4%BD%93%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/05/02/%E7%BC%96%E8%BE%91%E6%98%AF%E5%A4%84%E7%90%86%E6%96%87%E5%AD%97%E5%B0%B8%E4%BD%93%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</guid>
      <pubDate>Fri, 02 May 2025 07:26:48 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;标题是夸张的暴言标题党。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨天的 &lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/video/BV17TG9zhEXr/&quot;&gt;蜉蝣天地第1期&lt;/a&gt;</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>标题是夸张的暴言标题党。</p><p>昨天的 <a href="https://www.bilibili.com/video/BV17TG9zhEXr/">蜉蝣天地第1期</a> 开幕讲丰泽和编辑吵架，编辑执意要把他原文里的“生产大坝”改成“建造大坝”。按我读完书之后的记忆，最后应该还是改成了“建造”，不然“生产大坝”这样新奇的称呼应该会让我记忆犹新。至于理由其实相当简单，因为编辑的黄金标准几乎只有一条——符合《现代汉语辞典》和各类国标标准。在标准之外，作者或译者的表达就需要往后站站。不过这并不是苛责这本书的编辑不知变通，实际上书里已经有不少比较流行的词原封不动出现了，更多的是想说这工作的无奈之处。</p><p>上初中的时候，语文老师也就是我们的班主任，给我们开额外课程内容讲汉语的语法和句子成分。有一天他对着黑板上的句子划分完主谓宾之后一声叹气：语文本来应该是欣赏文字生命力的课，结果却像法医解剖尸体。当时的我其实并没有太理解——老实说学过汉语语法之后对应试做题大有裨益，即使刚刚改完的上一本书稿我也还在用这些知识——直到脱离应试写作来到大学开始自由地写杂志，才在脱离一片死气之后领悟到，到底为何之前的阅读和写作，都只是在处理文字的尸体。</p><p>说回编辑。编辑的工作是保证文字表达的准确、优美与合规，实际工作里，合规实际上变成一种压过前两者的标准。准确是作者如何尽量精准表达出TA想说的；优美是一种“见仁见智”和难以沟通的审美，工作中实际上会变成一种权力决定论；但合规是利害相关，简单直接，可以压倒一切。抛去各项法律规定和要求，文字的规范都会归集到《现代汉语辞典》，辞典的强制力堪比法条，只要抛出辞典条目就不会有人有任何异议，在工作场景里是最方便的压倒性证据。可是辞典为什么是一种标准？语言本来是无时无刻不在流动、流转、交流、生长，却最终要回到某个文书里它某一刻的照影寻找规范，按照最高的意志寻求每个词语的边界，判定某个已经成为事实的交流符号是否应该合法存在……况且辞典中存在的已死用法也无数之多。在语言流变和文化交流经过数倍加速的今天，本就艰难生存的图书出版，背上了更多沉重、乏味、老旧、怪异的正确，被甩得越来越远。（关于语言如何自然流转到“面目全非”，或许这个视频可窥一斑：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1D7mDYnEa1/">trump为啥翻译成“特朗普”</a>）纵使现实中有大量不合语言规律的生造词需要鉴别，人们需要的只是对语言何谓正确的参考，而非强制的标准。作为标准的辞典，结果上只是语言和文化作为一种权利的上收，仿佛语言使用存在一套如如不动的巨大哈希表，一种新的语言创造只有得到顶层许可才能合法使用。那我说的汉语，是我的汉语吗？</p><p>以至于我常常担心，做久了这样对着标准工作生活的人，会不会逐渐变得迂腐和保守。在一个本来是创作的领域里，对新造表达的沉压只有一本辞典重（或许对今天人们来说一本辞典也已经够重了），有一种自相矛盾的拉扯。那出版业还能承载今天的创作、创意和读者的文化需求吗？大家甚至连读者都不愿意成为。</p><!--“生产大坝”，显然是个带着现实世界的生命力生长出来的新搭配，既有作者的独特思考，又带着现代工业发展之下的新内涵，耳目一新、生机勃勃，至少能让人对工业生产有新的思考，在这本书里就更加贴切。--><p>如果可以，希望能多做一些呵护生命的工作。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/meta%E5%88%9B%E4%BD%9C/">meta创作</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/05/02/%E7%BC%96%E8%BE%91%E6%98%AF%E5%A4%84%E7%90%86%E6%96%87%E5%AD%97%E5%B0%B8%E4%BD%93%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《在非洲打灰的1001天》读后感</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/04/29/1001-Days-of-Building-Hydropower-Station/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/04/29/1001-Days-of-Building-Hydropower-Station/</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Apr 2025 03:35:57 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;听闻曹丰泽曹大佐新书上市，趁着他直播买了一本，三四天就读完了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一名（被动）退休的编辑，每天的工作就是看书，又因为工作里找选题的时间远多于编稿子，所以大部分时间几乎都在看全世界各国的书，但一年下来能让我留下好印象的书其实很少，一年下来能催人主动往下读的可能</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>听闻曹丰泽曹大佐新书上市，趁着他直播买了一本，三四天就读完了。</p><p>作为一名（被动）退休的编辑，每天的工作就是看书，又因为工作里找选题的时间远多于编稿子，所以大部分时间几乎都在看全世界各国的书，但一年下来能让我留下好印象的书其实很少，一年下来能催人主动往下读的可能不超过 10 本，但这本书确实有这个意思，让我觉得手里打一半的游戏都没那么好玩儿了，赶紧扔下手柄继续看。</p><p>拆开这书的第一印象是，我去，竟然全书彩印？从干过出版的经验来看，意味着出版社要额外多付不少成本，我猜要么是出版社想开了决定跟上时代，要么就是作者和出版社软磨硬泡获得成功。事实证明，以这个书的内容，配上书里常常出现的彩图照片十分必要。虽然出版社招牌挂得高，口号喊得亮，宣传语动辄一带一路，但里面的实际内容基本都是在非洲国家的具体见闻、工地生活和个人体验，照片大大丰富了内容并且给这书的平实幽默的叙事风格增添了相当的必要性，是谓内容不可分割的一部分。除了图片偶有分辨率不太高、强行拉大和复古椭圆遮罩的问题，但是已经比纯黑无图或者寒颤的黑白图片印刷好多了。</p><p>再说说内容，虽然一方面是不少内容已经听大佐在汉阳的播客里和他的视频频道讲过，另一方面是对他的想法比较熟悉，所以有额外的亲切感加分，但是其中写的非洲社会的见闻感悟、还有中国企业出海运作的细节平实、幽默又具体，大到大坝怎么建，中到食堂吃什么，小到蚊虫老鼠怎么应付，大可以当一种旅行文学来看，是非常有意思也有信息量的写作，读到最后还能有看到作者自己对世界运行和为什么选择非洲的人生思考，相信对和打灰和出海没关系的读者也有思维启发和人生收获。再向前回忆第一次听大佐在播客里讲非洲各国的时候，有种第一次接触观鸟时候的“打开新世界大门”的感觉——从前世界上只有一种“鸟”，后来发现有成千上百种鸟；从前世界上只有一种非洲的想象，细看才发现非洲各国参差不同，个中差异远超见过的想过的各个地方的差别。只能说见识会越长越多，常常只是没去见。</p><p>如果从这书认识这人，会发现能从里面读出现在少有的活得自洽，厌倦国内的人上人内卷的人不计其数，真能脱离这套逻辑活着同时为了它真吃苦的人，实际上少得很。上班之前总觉得，人应该先有个对活着的看法，再按照这看法做事儿，从上到下步步推演、逻辑正确才对，后来发现有的人或是没办法、或是主动愿意，明知道自己应该怎么活最合理，到了另一套逻辑里就自动加入“自己反对自己”，最终给自己酿成一些不必要的苦难，甚至哪怕个人有选择，也主动选择没有困难制造困难。这让没有选择，只能无端吃苦活着的人显得更不公，在那些真正为了一口营生吃苦耐劳的普通劳苦大众面前，这样的没苦硬就吃显得很荒诞。这书另一个好的地方，在于作者即使出身名校、身居管理层，也没有任何让人感到高高在上的视角，对真正付出辛苦劳动的国内出海务工者、国外工人，有着非常真实的尊重，既不过分夸赞，也没有站在一个莫名的高度深表同情，反而有非常多真实和感人的情感互动故事。</p><p>某种程度上我也讨厌现在的内卷社会，个中思考总有相似之处，所以才觉得很有意思。当然不会每个人都有清华的背景和工作的机会，我也边读边想过，如果是普通的、没有在人生的前半段积累起这些的人，应该作何选择呢？这可能就是个更长久的问题。</p><p>唯独这书的宣传语和定位，实在是让人感觉拔得有点高，把明明游记和个人感悟的内容给写成一带一路对青年人的意义这种类似宣传语的文案，不知道是出于出版社的一贯传统路径依赖，还是因为强调这个更好出版。作者身份同样强调了一堆高端 title，让本来是贴近普通人视角的优点（或者卖点）显得很矛盾，也在网上（知乎上）带来了新的争议。</p><p>总之这是本有意思也有收获的新书，至少如果你想了解一点非洲在地生活和出海工作的掌故，是值得一看的难有的材料，当个故事看也依然非常有趣，至少在艰难的生活里先乐呵乐呵吧！</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/">日常</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/">阅读</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/04/29/1001-Days-of-Building-Hydropower-Station/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>书为什么不值钱？</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/04/23/Why-Books-so-Cheap/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/04/23/Why-Books-so-Cheap/</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Apr 2025 13:37:45 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;今天是世界读书日。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;节日一般分两种，一种是纪念性的节日，人们真的有东西要纪念，所以这一天也真的有东西可过，所以成为节日；另一种是提醒性的节日，人们明明没什么想过的打算，但为了提醒大家xx很重要，于是设一个日子，属于是缺什么补什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世界读书日显然</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>今天是世界读书日。</p><p>节日一般分两种，一种是纪念性的节日，人们真的有东西要纪念，所以这一天也真的有东西可过，所以成为节日；另一种是提醒性的节日，人们明明没什么想过的打算，但为了提醒大家xx很重要，于是设一个日子，属于是缺什么补什么。</p><p>世界读书日显然是后一种。</p><p>不管是做没做过出版，人们大概都知道今天的书卖得不好，买书的人也不多。但图书市场有个更奇怪的现象，就是不管买家卖家，都觉得产品不值钱。在文艺营销圣地小红书上，关于书的贴子刷多了总会给我推那种“死贵的书，1元处理”的直播间。哪怕几十年前还没有网购的时候，大街上要低价贱卖什么，也会写一句“含泪大甩卖”云云，背后意思是我这东西其实很值钱的，没办法所以痛心低价处理一批。但“死贵”是什么意思，说话和听话的人大概都懂。</p><p>在卖书的这行里，图书的销售额有个特别的名字叫做“码洋”，本质上是会计上的单价 × 销量。去上班的第一天，前辈问我知不知道图书行业的“黑话”，和我说还有一个词叫“实洋”，“你有多长时间没按原价买过书了？”实洋就是实际的销售额。大家看书久了也都清楚，今天很少有书能按定价销售。图书是个定价权上特殊的商品，价格必须一五一十印在产品上，打折可以，涨价可不行。这不是方便面或瓶装水上的“建议参考价”，就是实打实的价格。本来价格需要市场供需反馈调节，涨价与降价都是调节市场的利器，但如此一来出版方自断一臂，哪怕单品卖得再好，也没有洛阳纸贵的空间，天生就带着市场扭曲上市。为了能够覆盖未来可能的机会，出版方自然会虚标价格，给自己尽可能地留足一部分上涨空间，实际上预估的真实均衡定价在 [0, 标价] 的区间内，也算是经济主体的理性决策。</p><p>不过今天的出版方大多没有那种好运能够等到真实市场价格突破标价。实际上相比面对行政性价格干预导致的供给问题，今天的出版方和作者面对的更现实问题，显然是需求的大幅缩水导致价格的大幅下跌。</p><p>书到底为什么对买书的人有价值？</p><p>在一个经典的市场模型里，“钱是需要用钱来衡量”的。商品消费作为一种自我投资，它的价值通过获取商品之后能生出的价值来评估和决定。老实说，读书并不能直接帮人产生下游的价值。无论是思考能力、理性水平、文学修养，一旦进入消费者的精神世界，就会成为一个对观测方信息不对称的黑箱，只有那些有评级标准，能够对对方发出信号的标准化知识是能够帮助知识消费者在市场交易里换回价值的，也就是考试、考证、留学、竞赛……这些有结果的东西，才能显性地让个人在知识上的投资换得劳动力市场上可简单观测的价值。自然，在这个逻辑下不能产生下游收益的金钱和时间投资，自然是没有意义的。在一个内卷压紧和上升通道闭塞的年代，连这些标识价值的阅读学习都逐渐失效，其他阅读的市场价值当然可想而知。</p><p>“钱需要用钱衡量”的另一端，是消费者对生产成本的推测、估计和社会共识。印刷一本书的技术已经太过成熟，成熟到一本制成品需要卖四五十甚至上百元吗？在制造业发达的大国里，制造业生产的商品本来应该拼多多买一赠一才对。一件没有技术含量的平平无奇的产品，很少有人觉得它应该值钱。至于生产过程中的成本，消费者对任何商品付出的努力都一视同仁地从不关心，只有饭圈会在乎努力这码事。</p><p>如果一个商品在上游和下游都不够值钱，凭什么你在中间就值钱？</p><p>当然人不会时时清晰地主动按这种方式决策，不如说市场之于人的力量是通过环境的引导或强迫实现，不需要人真的理解自己为什么这么做。不过有这份不清不楚，就有人更多的喘息空间。除了为了经济价值读书，显然读书有着更多的个人实现意义。这里存在常见的<a href="https://caoyu-yiyue.github.io/2022/07/30/如何打碎正义/">建立另一种正义</a>的叙述，对于出版方来说，也常常是营销的空间。在这里，图书的竞争对手是更广泛的娱乐方式，包括大家老生常谈的短视频、游戏、电影、互联网社交等等的注意力抢夺。人在选择非工作内容的时候，面临金钱和精神余裕的双预算约束。在约束下，权衡是否消费图书产品，需要考虑的不单是图书产品的价值，而是相对另一种消费方式，是否需要花费更多成本，能够获得更多收益。在这个收入也不多、工作挤压生活到没有精力在业余时间动脑的现状里，图书能带来的模糊的收益，相比之下实在是又微薄又不直接。</p><p>在其他的内容形式之外，还有庞大的（电子）盗版市场直接和图书产品做激烈的替代性竞争。如果把书中的信息当作核心的产品，这几乎意味着图书的公允市场价格就是 0 元，大大地向下拉扯着均衡价格。从经济理性的角度看，那些还在花钱买书的人，简直是不可理喻的大冤种，明明有免费就能唾手可得的资源遍布互联网。当然实际上盗版并不会真正把产品打击到毫无市场价值，任何一个内容消费形式都没有被盗版打垮，但图书市场也几乎是我体验过的所有内容消费里，数字化程度做得最差的。这不光是电子阅读体验常常一般，整个市场的数字化基础设施建设，对比隔壁电影市场的实时票房系统相去甚远。图书的生产流程，依然（几乎完全）围绕着实体书的生产在进行，意味着大量的工作是考虑印写在书上的宣传语应该如何写、应该采用怎样的尺寸材料、使用怎样的印刷工艺。这些当然很重要，但与此同时数字化产品的生产、排版、设计很难得到相同程度的工作量，对一些产品几乎是没有考虑的。媒体同行们最应该知道媒介即信息，至少在消费者做购买决策的时候，是看着网上的材料、和短视频竞争注意力的同时做出的。</p><p>但苛责图书生产并非本意也有些强人所难，实际上电子书并不能让出版方赚到钱，互联网平台过于强势但大家毫无办法，让版权方实际上难有动力推动电子书生产。纸质书虽然难卖动，但至少主动权在自己手中，卖一本赚一本的钱，也是一种权衡下的选择。涉及盗版的讨论常常说到 Steam 对游戏市场的贡献，不过究竟图书市场能不能通过一个健全的发行平台和公平的定价机制达成如此的结果，更是一个难以清楚论证的话题。</p><p>国内图书市场更有特色的一块是民营部门和公有部门的歧视性政策——民营公司没有权力拿到版号，公有部门有版号权但不必完全面对市场。这意味着整个市场上最有动力满足受众需求的那部分公司实际上承担着高额的行政成本，不能或者被迫不能完全按照市场需求生产的实体又有着最好的政策优势，在（假想中）最坏的情况下，可以靠拿纳税人的转移支付，靠全社会买单，生产并不能创造对应价值，甚至可能生产出来就真正市场价格为 0，文化价值也存疑的负利润产品依然能够在市场上存活。从最近浏览工作单位的体验来看，恐怕这样的机构还是出版业的多数。</p><p>书为什么不值钱？为什么大家都觉得不应该值一本四五十块钱？为什么大量买书看书的人，甚至卖书的人，也这么觉得？如何做出让人觉得值钱的和书有关的产品？这是一个思考了很久，但到现在也没办法得出结论的好玩儿的问题。实际上市场自有调整，不管是卖咖啡也好，卖文创也罢，卖书的人们已经在探索去做受众“感觉”值钱的东西了，只是适应得好或坏还很难说。在文化市场上，“感觉”是能够定价的，社交网络并不交换真实的物品，首先甚至只交换感觉。哪怕在实物商品上，同样成本不值钱的马口铁做成吧唧可以翻倍十倍不止，因为喜欢是无价的。精准掌握市场对商品的“感觉”，是选品的核心价值。</p><p>为出版浇冷水的文章多得很，相比之下思考如何解决问题又很少。在那之前，至少先找到问题所在。我并不觉得图书出版是个注定会走向衰落的市场，人类最智慧的大脑们依然在通过文字甚至只通过纸质书发表内容。但它会逐渐变成另一种形式，尤其是实体书，会越来越变成一种脱离单纯内容和信息的定价逻辑，在其他地方找到市场价值——不如看看隔壁的实体专辑。而越强调内容本身，电子化的低成本越是显而易见的，单纯强调实体书的质感越来越不足以说服消费者迁移回去，更何况更多机构连实体书的质感也不在乎或者感觉还停留在十年前。我甚至感觉，只在已有的体系里做正确的事，产品会变得越来越不值钱也并不意外。</p><p>这是个复杂的问题，可能也像世界上很多复杂的问题一样，有人说他有确定的一句话结论，只是他想卖你课。几天前在王汉洋的新节目 <a href="https://www.bilibili.com/video/BV1ys5jz3EeA/">蜉蝣天地的第 0 期</a> 里，两位主播聊到有意思的内容常常都没有核心观点，而在于思考过程，我深以为然。所以也就写到这儿，留待未来或许能有新想法，到时再说。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/">经济学</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/04/23/Why-Books-so-Cheap/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>如何看待 B 站的（商业化）作用</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/28/Use-of-BiliBili/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/28/Use-of-BiliBili/</guid>
      <pubDate>Fri, 28 Mar 2025 04:39:05 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;和很多人都聊过 B 站在商业化上的作用，不管是之前工作考虑营销推广的时候，还是最近面试的时候。人们都知道 B 站的商业化做得很差，但又觉得用户在这里，让人觉得现在的 B 站好像在一个食之无味、弃之可惜的尴尬位置。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像我们这样大概 10 年前就长在 B</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>和很多人都聊过 B 站在商业化上的作用，不管是之前工作考虑营销推广的时候，还是最近面试的时候。人们都知道 B 站的商业化做得很差，但又觉得用户在这里，让人觉得现在的 B 站好像在一个食之无味、弃之可惜的尴尬位置。</p><p>像我们这样大概 10 年前就长在 B 站上的用户，以及曾经（不幸）和 B 站对接过工作的合作方，细数 B 站的问题比不用它的人清楚得多。但当大家谈起 B 站转化低并和抖音、小红书这样的平台对比的时候，还是觉得大家搞错了方向。</p><p>B 站不是抖音，来自于 B 站的基调是一个年轻人避世的社区；B 站也不是小红书，小红书的避世是一种景观和消费主义塑造的哄着用户开心的无暇世界。尽管今天的 B 站已经发展出了各式各样的内容，二次元浓度被大大冲淡，但它依然没有摆脱（我想它也不会想要摆脱）二次元社区的底色。但二次元社区的核心消费不是二次元内容本身，而是关于二次元的二次创作。二创社区有一种神似开源社区的特质：作品、二次创作者、用户之间拒绝地位高低而追求身份认同，二创作品的素材来自一次创作或上一轮的二次创作但原则上要注明素材从哪里借来，用户作为用户的同时可以随时转换为创作者。B 站是一个中文互联网造梗大区，也是源于梗是一种强调和加强身份认同的赛博虎符。二创社区和开源社区一样，有一种“共产主义精神”，加之几年前政府部门对 B 站统战的格外关心，今天用想要赚钱的资本思路来到这儿，自然是感到时时碰壁的。</p><p>但是对一家商业化的企业来说，就像开源社区自有其商业价值，B 站也并非一无是处。时下 B 站的核心价值，不在于商品的销售，而在于品牌的建设。营销和品牌是两件有重合但并不相同的工作，做品牌的目的不是直接的转化和赚钱，而是用户的认同，在这一点上，才是能够踩中 B 站核心价值观的地方。企业号最难做的地方在于那种天然存在的大与小的关系和运营团队背负着要卖东西的沉重负担。传统的商业化的表达方式、企业决策者高大上的身份和视角、“我想把东西卖给你”这样企业觉得理所当然的利益关系和社区用户之间同好关系的矛盾，都在加强这种“大与小”的俯瞰。品牌多大程度上能够拉得下脸、放得下身段来和用户在同一高度交流，甚至可能是优先于账号内容风格和质量，决定能否运营好 B 站的关键要素。今年让我眼前一亮的企业账号比如淘宝，已经完全懂了如何做 B 站上的内容；还有最爱广撒广告的萌芽、温眠，开始了“为了大家考虑所以把广告放在视频结尾”的策略，是一种教科书一般地企业在市场中摸索调整运营方式的案例；以及浑沌不堪的客岭苹果；当然还有一开始就想得非常明白的小米和雷军。</p><p>常常和不了解虚拟主播的朋友解释什么是虚拟主播，在这里“偶像”或者人是商品，但促动用户付费的实际上是一种关于喜欢的爱。其他的品类也一样，B 站是一个优先喜欢你，再可能选择消费你的地方，喜欢的代价很高、投入很大，并不是靠突然的带货直播和露出就可以完成的。这是一个因为爱好组建起来的社区，对企业的爱是品牌的工作，不是营销能完成的工作。让用户发现你是要赤裸地卖他东西，是对爱的消耗。</p><p>最后再补充几句，如此讨论并非为 B 站的商业化差做开脱，它显然还有很多工作要做。同时，B 站也有同样的危险氛围，在亦正亦邪之间稍有闪失就会被昨天爱你的用户们反噬——毕竟对感情的欺骗比对金钱的欺骗可恨一万倍。尤其是在下行的经济不景气里，这种见效很慢、KPI 考核模糊不清的品牌工作，到底能不能支撑得住运营团队的饭碗，还是仰赖企业决策者本身的选择。互联网走到今天依然是主张效率、快速，自然会激励短期主义的行为方式。还是先祝各位有口饭吃，再考虑能不能做得更好吧。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E8%BF%90%E8%90%A5/">运营</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/28/Use-of-BiliBili/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>重要性不是关注度</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/27/Importance-is-not-attention/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/27/Importance-is-not-attention/</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Mar 2025 07:12:53 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;做内容创作常常遇到的另一个不自觉的思维陷阱，是把重要性当作市场广度。但是停下来稍作思考，就会意识到&lt;strong&gt;重要性并非关注度&lt;/strong&gt;。反例有很多，随便打开任意一个互联网平台的热搜榜或者翻翻推荐，上面的娱乐新闻没有任何一条算得上重要，不知道它们也不影响自己的生</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>做内容创作常常遇到的另一个不自觉的思维陷阱，是把重要性当作市场广度。但是停下来稍作思考，就会意识到<strong>重要性并非关注度</strong>。反例有很多，随便打开任意一个互联网平台的热搜榜或者翻翻推荐，上面的娱乐新闻没有任何一条算得上重要，不知道它们也不影响自己的生活，但毫无意外，它们常常是关注度的聚集高地。</p><p>在<a href="https://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/24/Content-as-Production/">作为产品的内容</a>里已经写过，需求只有从消费者内心生发出来才构成需求，生产者觉得有用只是一种教人做事。“重要”的逻辑便是如此。在今天的内容市场上，“重要”是一种因人而异的话题。创作者认为重要的人、事、物，是从自己出发的，重要性在营销上的作用是藉此劝说用户觉得这件事对他也很重要，从而努力形成一种共识进而成为关注度。二者之间自有交集但时常错位，因为本身便不是同一件东西。同时，形成关注度的因素千千万，重要只是其中之一。面对哀叹时代人心不古或是困惑某某内容为何叫好不叫座的声音，这常常是有用的解答。</p><p>这里常常遇到的第二个问题是，那么作为生存必需品的“重要”事物（而非航天对人类的重要性等等），终归不是多元的，而是人人都需要的。此时的重要性是否成为一种决定性的市场因素呢？</p><p>但我的体会是一种反直觉的（但可能还并不严谨的）感受：在内容市场上，消费的繁荣因关注度的多元和丰富而存在，重要只是一种底线。</p><p>当下这一波总需求不足，发展型消费的不足额外明显，也多次被不同的高层会议提起。字面上来看，发展包括职业发展和生活物质条件的发展，但这里常常指代那些文化、娱乐、精神消费，也就是那些“没用的消费”。在中文的日常语境里，“有用”几乎可以替换成“能赚钱”，有人问你“这有什么用？”，无外乎意味着“这能赚钱吗？”有用、重要，常常是人们生活中迫不得已的、无聊的那部分，人们或许因为收入不足无法展开个人追求，或许因为意识中已经深谙没有用的、不重要的就不要开销，所以那些没用的发展型消费，因为没有足够的需求无法形成有利可图的市场，进而带动需求的进一步下行。</p><p>这是这代年轻消费群体不同的地方。因为成长在物质繁荣、家庭相对富裕、教育更加完备和消费主义突进的年代，年轻人们普遍意识到没有用的消费对个人存在价值，助推着文艺市场、谷子经济这样看起来毫无用处的消费。“情绪价值”是一种如此时代的产物，因为有用的、重要的东西不仅无聊而且充满了压迫感，为了他人而存在才能赚回成本活下去，于是人们自然选择一般从重压的缝隙里伸出触角，试图为了自己活一活。</p><p>所以反过来对经济而言，发展型消费不同于生活必要型消费的地方在于，那是消费者愿意主动花销的地方，在那里经济还能够顺畅地转起来，并且愈发繁荣。那些必要的消费实在是没有让人入手的欲望，在不景气的时候便可以无限压缩，只要能吃口饭活下去就好了。内容市场的另一个额外特点进一步压低迫不得已的重要性消费：经济不景气时上升渠道的收缩，让学习和能力提升也变得贬值，教辅和考试市场甚至可能是下跌的。</p><p>“非必要不xx”是一种非常时期的不得已而为之，但经历了常年的非必要的思考，人们如果意识到生活中除了吃饭，万事万物都非必要，发展型消费的萎靡就是自那时起埋下的路径依赖。对我来说，没工作的那一年，早就习惯了通缩思维，能一块钱吃的午餐绝不花两块，能吃两顿就绝不吃三顿，大部分的消费欲望过了一周就会发现什么也没有失去……如果这样的人群长期存在，消费不足就并非收入上涨可以解决的了。</p><p>“非必要不xx”是一种饥谨年代的思维，就像老一辈人总是回忆过去什么也吃不上的日子，教育孩子们不要浪费不要铺张。而社会重新开始流动后，最先冲出来挤在演唱会、展览、风景区和谷子店里的，果然是明白拥抱非必要才能好好活下去的年轻人们。</p><p>“非必要不xx”诞生不了谷子经济，也带不来文化市场的繁荣。说到底，人不是机器，这世界最不缺的就是重要的东西，但还缺少太多让人满足的东西。作为考虑市场的内容创作者，不妨抽身出来把市场当作眼前的观察箱，留意人群的聚合流动，那里才是人们主动寻找的、愿意动身前往的重要之所。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/meta%E5%88%9B%E4%BD%9C/">meta创作</category>
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/">经济学</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/27/Importance-is-not-attention/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>两种精英主义</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/26/Two-Types-of-Elitism/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/26/Two-Types-of-Elitism/</guid>
      <pubDate>Wed, 26 Mar 2025 05:56:44 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;寻找新内容，或者在网上收听读者反馈的时候，总会听见非常熟悉的声音：这内容太专业了，这内容怎么是英文的，这内容太难理解了……所以太精英了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;取这个标题多少有点标题党，这里的精英主义也并非严谨的政治经济学中的精英主义含义，而是单单想说，什么是“精英”的内容。&lt;/p</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>寻找新内容，或者在网上收听读者反馈的时候，总会听见非常熟悉的声音：这内容太专业了，这内容怎么是英文的，这内容太难理解了……所以太精英了。</p><p>取这个标题多少有点标题党，这里的精英主义也并非严谨的政治经济学中的精英主义含义，而是单单想说，什么是“精英”的内容。</p><p>我常常觉得如上观点可以理解，但又经不起推敲，它自可以向下推论：难懂的内容就是精英的内容，所以简单的内容才是平民的内容。以及，平民的自然是比精英好的。这像是一种移动互联网时代的产品经理们的信条，不要让用户想得太多，Don’t Make Me Think。各位应该都见过今天以简化为荣的互联网产品，而且越是市场下沉，就越需要简化。</p><p>它的成立，是一种来自市场的理由。在之前的这篇<a href="https://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/24/Content-as-Production/">作为内容的产品</a>里，我写过内容生产的核心矛盾，是内容的先进性和营销的保守性之间的矛盾。因为知识需要学习、复杂需要理解、研究层层细分，所以人群中对复杂和简单内容的接受度总是树状的，是由单一领域的金字塔组成的金字塔的簇，越简单的地方人数越多、重合越多。</p><p>但是，随着面对的问题越来越多，复杂性越会自有其必要。那些真的有用的东西，往往都是复杂的，使用者甚或也会在需要的时候主动追求复杂。简单的东西看起来简单，是因为把复杂的内容经过了善意的简化或权力的上收，后者中间隐藏着商业公司寻得利润的来源。能够理解复杂，是一种权力的下放。</p><p>所以苹果和特斯拉都是追逐简化的公司，读过两位创始人的传记之后，这样的产品设计来自他们同样独裁的管理模式或许并非不是没有道理。</p><p>把复杂的东西写简单是一种能力，也是一种不可多得的连接专业和普通读者的内容创作。但如果说期望看到简单又优质的内容的读者朋友们有着美好的愿望，那那些期待着普通读者只能或只需要读懂简单内容的生产者们，才是明里暗里抱着一种真正的“精英主义”。对于那些愿意超越或者无视规模最大化逻辑的创作者们，愿意相信我作为一个普通读者依然能看懂他们深刻和专业内容的他们，我只有投以一种对英雄主义的钦服。在存量见顶、增量出海、海外加关税的新经济形势之下，期待着更多以中文写成、做成的内容，在内容和市场的双重意义上，能够不再只停留在树根下。</p><!-- 在追逐规模和成长的互联网增量发展的日子里，数量论有压倒性的优势并不奇怪。不过到了今天，内容市场有两种催生人们逐渐向上的寻找专业性的力量，一个是增量市场的逐渐饱和，存量市场的 -->]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/meta%E5%88%9B%E4%BD%9C/">meta创作</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/26/Two-Types-of-Elitism/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>作为产品的内容</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/24/Content-as-Production/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/24/Content-as-Production/</guid>
      <pubDate>Mon, 24 Mar 2025 14:14:34 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;又很久没写东西了。果然上班的日子精力和时间都放在工作上，随便加上一点惰怠就写不出成系统的内容来。现在工作以一种出人意料的戏剧化方式暂告段落，手头零散的电子纸片终于又机会重新整理成文章了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前阵子家里人问我，同事家的孩子学文科正在报专业，有没有什么推荐。仔细一问</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>又很久没写东西了。果然上班的日子精力和时间都放在工作上，随便加上一点惰怠就写不出成系统的内容来。现在工作以一种出人意料的戏剧化方式暂告段落，手头零散的电子纸片终于又机会重新整理成文章了。</p><p>前阵子家里人问我，同事家的孩子学文科正在报专业，有没有什么推荐。仔细一问果然和我高中时候一样，最喜欢的是新闻和汉语言。这些年帮同学的校友会做高考志愿的志愿者，无数次讲述真实工作经验的同时也问自己，如果还是高中的我，真的能理解自己讲的这些内容吗？老实说，小城市的高中生，生活的单调可谓彻底，人生暂时的目标也算简单纯粹。为了让孩子们不被任何事物分心，学习之外的兴趣是优先被屏蔽的，只有读书这件唯一的事情最被鼓励，也最可能找到人生的乐趣和目标。所以即使我说，去做自己认为有价值的事情吧，可是短暂的明明应该体验丰富世界的高中的生命时长，体会过的价值实在说不上能负担后半程的整个人生。</p><p>话说回来，我们能做的，就是尽最大的可能让大家接触到真实的工作环境究竟如何，在高中生们即将毕业之前做一次紧急抢救，至少让没有体验的事情多一点信息。经济学有什么真的帮人赚钱的知识的话（是的，如果你想报经济学，这不是教人赚钱的学科），大概就是有效市场假说下的隐喻：市场的价值就是信息的价值。</p><hr><blockquote><p>内容产品的核心矛盾，是内容的先进性和营销的保守性之间的矛盾</p></blockquote><p>这是做了一年出版之后，最核心的体会。</p><p>我忘记有没有在哪里写过，自媒体的核心矛盾，是创意生产的随机性和更新时间的固定性之间的矛盾——这是上一段工作的核心体会之一。广义上的媒体，在今天除了在意内容质量的正经内容，光谱的另一端，还有（更）大量没有什么实质意义、单纯为了赚流量的自媒体。不论大家处在哪个位置，在不在意内容的质量如何，今天媒体的高时效性和对用户注意力的抢占都远超以往，保证更新频率是保住市场位置、保持观众互动最基础的策略之一。但人不会一直有点子，更不可能像奶牛一样每周固定出产定量产品。于是针对创意随机性和更新时间固定性两者，可以分别想出措施在频道中做到二者的平衡：或者选择坚持超高质量、放弃更新频率（比如何同学），或者增加产品线轮流供给同一个账号的内容（比如影视飓风），或者制定一套模板化的系列节目的机制再向内填充内容（类似传统的电视节目），或者干脆在创意上砍掉，只出产短视频和营销号内容，甚至搭建一套 AI 自动化的产出流程来做。</p><p>这背后的基础是，作为商品的内容需要同时考虑内容质量和市场收益两者。拉长时间，出版行业的产品不再像自媒体一样高速生产、高速过时，所以底层的矛盾就会上升，暴露成创作者面前的矛盾——是选择更高质量的内容，还是选择更被大众接受的内容。尤其是，作为知识生产和深度内容载体的图书，需要有独到的或批判性的先进见解才能在价值上成立，但营销却是从匹配用户画像和用户标签的“保守主义”思路开始。期望通过内容发声、改变社会现实的内容创作者们最先遇到的，就是内容太过先进所以读者大呼看不懂、不愿看的两难。从销售的逻辑来说，需求只有从消费者内心生发出来才构成需求，生产者觉得有用只是一种教人做事。在只在乎内容的一端，是严肃的学术生产，几乎人人认可其价值，但往往少数人为其买单，所以催生出巨大的自费出版市场——成本总要有人支付，不是市场就是作者；在另一端，网文和爽文市场几乎牺牲掉内容的质量和逻辑，靠高速创作、直接刺激的走量方式打入市场。如果依然想做大众出版（而非学术出版）那么处理的方法，在保证内容质量和易读性的平衡之外，让创作从现实问题出发，永远紧跟着至少是目标读者们关心的问题或感受；以及尽量让保守的部分出现在内容之外，比如去强调作者的身份、强调话题的普适性、强调时代的共鸣或内容为何对读者重要……</p><p>对于每个喜欢文字、喜欢创作的人，关注内容市场和时代思潮，才是对真正想进入内容市场并依靠它赚钱的基础——而这也是我回看觉得，学生时代的自己尤其没有意识到的。只要尽情地去做自己喜欢的内容就好，要么需要自己本身踩在时代的电波上，要么需要足够的资源和运气，要么单纯地用爱发电其实更可能做出好的作品。离题一句，所谓“专业的事交给专业的人做”，“不要拿你的爱好挑战别人的专业”这种话，在疯狂内卷和 UGC 的浪潮下显得像是一种旧时代来的刻板教条——那些真正热爱的人完全可以不计资源投入，而且所有的社区和创造力几乎都是从此诞生的。反而那些被牢牢困在工作、成本、时间中的人们，哪怕真的有精益求精的愿望和能力，也总会因为要命的 DeadLine 只能做到差不多的半成品就抓紧提交，更不用说有些为了混份工作、保口饭吃的职场老油条们做出的东西。</p><p>对于每个还有新闻梦、文字梦的人来说，保护住心中的火苗，是在前进的路上遇到任何困难帮助自己坚持下去的法宝。但必须要说，新闻行业和严肃内容行业的市场在变小，是这个时代的阻力让新闻机构和作者们不能展开它最有价值的那部分，自然不能从市场上换到足够的生活成本。再回到开头说的，高中生活能接触到的人生价值和兴趣实在有限，以后的人生路上，只要多去留意，能够发现的新志向还有很多。</p><p>不过如果你也有像当初跳进这里的我一样的必死的决心，那除了磨练自己的文字，记得先从跟进当下的、你感兴趣的那部分内容的市场开始吧！如果觉得看不懂，那不妨也来学点经济学，认识这个世界运行的逻辑奥妙，市场运行会和内容一样有趣。</p><p>所以经济学还是能帮人赚钱的嘛（笑）。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/meta%E5%88%9B%E4%BD%9C/">meta创作</category>
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/">经济学</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2025/03/24/Content-as-Production/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Meta Idol, Neta Idol</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2024/01/07/meta-idol-neta-idol/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2024/01/07/meta-idol-neta-idol/</guid>
      <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 03:11:10 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;2024 年红白歌会最华丽的现场之一，来自 &lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/video/BV1ge411S7Px/&quot;&gt;YOASOBI 的「アイドル」（Idol）&lt;/a&gt;。在这个满场集结东亚顶级 Idol 的大 Party 里，NHK</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>2024 年红白歌会最华丽的现场之一，来自 <a href="https://www.bilibili.com/video/BV1ge411S7Px/">YOASOBI 的「アイドル」（Idol）</a>。在这个满场集结东亚顶级 Idol 的大 Party 里，NHK 显然想把它做成 Idol 的主题曲——各家 Idol 纷纷上场秀一段舞——尤其还在间奏中腾出一段给各个团表演——演出效果自不必多说，眼花缭乱热闹非凡，单是集齐这些人，也是再难复刻的稀有现场——这才是新年该有的演出。</p><p>「アイドル」来自去年大热的动画「推しの子」（我推的孩子），作者赤坂明继辉夜大小姐的成功之后的人气新作。我对赤坂明额外的意外认知来自他参加 VTuber 直播，印象中至少和白上吹雪、犬山玉姬都有联动过。作为圈子内活跃的作者，理解 Idol 文化自然也是水到渠成，「推しの子」自然也是成长自二次元和偶像宅现实生活里 neta Idol 的好作品。</p><p>而现在，这个 neta 作品和它的 meta 联手，完成了一次溯回源头的新共振。正是有扎根在圈子里的活跃创作者观察到时代风景，画出有趣的作品，衍生出流行的动漫和音乐，再最终塑造了更壮观的时代风景们的同台共演，再次成为时代风景的一部分。能看到这场华丽的演出，让人觉得最终还要感谢赤坂明独到的眼光和创作功力。虽然我对东亚偶像并不感冒，但作为一种文化现象，这次演出依然相当有趣。50 年后回看，这场舞台或许是 2020 年代偶像文化的 Index，成为一种集大成的文化符号。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E9%9F%B3%E4%B9%90/">音乐</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2024/01/07/meta-idol-neta-idol/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>告别的一年</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/12/31/%E5%91%8A%E5%88%AB%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/12/31/%E5%91%8A%E5%88%AB%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4/</guid>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 02:40:27 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;2023 年也要结束了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;疫情的延宕从上一年的 12 月就结束，但我的延宕又延长了 10</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>2023 年也要结束了。</p><p>疫情的延宕从上一年的 12 月就结束，但我的延宕又延长了 10 个月。从工作中离开喘口气的生活很轻松，也少不了对着招聘信息的焦虑。但宽裕的时间让人过得更丰富，我总觉得，离职的日子比在工作的时候成长了更多。毕竟工作的底线只是满足其他人的要求，并不许诺个人的成长。但这一年让我印象最深刻的，还是告别——离家的告别、远方生死的告别、再不能见的告别，和拖沓的告别。</p><p>不过依循惯例，我还是想从流水账的源头说起。</p><hr><p>今年也从红白歌会开始。断断续续听着直播，突然被爱缪的歌抓到耳朵。我记下歌词搜了搜，发现是 2017 年就发行的「君はロックを聞かない」。红白歌会是个大杂烩，有年轻世代的歌者、有演歌、有日本韩国女团、有街头长出来的歌手、有 NicoNico 和 YouTube 上活跃起来打入主流的视频主们。感叹果然时代之间异彩纷呈的同时，也看到一种不一样的，没有双轨制和玻璃天花板的异域风景。大概秋天的时候，YouTube 日本连续举办了三天的 YouTube Music Weekend，闪图海报背后，是大批活跃在 YouTube 上的歌手和艺人们。从四平八稳的流行音乐到玄而又玄的视频艺术，即使每人半小时也能唱满三天。今年的红白歌会又有 YOASOBI 又有 Ado，还有并不认识的虚拟男团，大概那些熟悉的 VTuber 们登上年终舞台的日子也不会太远了。向下砍断根系力图造神的，向上生长几时就顶到屋顶的，长在温室就是为了效率化复制和采摘，满足口味和保证安全，没有开枝散叶的余地。于是那些缩在亚文化的圈子里，担心一纸文件就必须另谋他就的朋友们，就算不能把这份职业当成正经工作全力以赴，大概也可以理解吧。</p><p>在被爱缪的歌声踩中之后顺藤摸瓜，我跟着流媒体女王到 YouTube 上寻找传说的 MV，然后在 <a href="https://www.youtube.com/watch?v=0xSiBpUdW4E">「マリーゴールド」</a> 的评论区看到让我印象深刻的热门榜首评论——“我是一位 50 多岁的大叔，但听到你的歌声依然感觉到很感动”。不过，YouTube 的算法是热门和近期混合，今天早就吞噬了它，也不提供检索，以上只是我记忆中的版本。（显然，YouTube 也并不觉得评论是一种值得被保存和能够被随时引用的文本，而是加工给新来用户的饲料填充物——就像互联网对内容的普遍态度。）在听过看过如此青涩、烂漫的 MV 之后，转眼看到这样一句话，给人的感动更进一层。人的年龄的确会增加，口味的确也可能固化，可是有一些内里的悸动，或是还留在年轻的时候，或是还保存在自己身上。直抵人心的作品，也有如此穿透时间的能力。于是我对红白歌会也有了新的看法——它是为了满足各个世代口味才拼在一起的大杂烩吗？或许它正是打破消费主义和细分市场一套论述的大杂烩。就像 B 站的一群年轻人专门跟着石川小百合每年翻山越海，就像去年一起登上红白歌会的 SEKAI NO OWARI 的 Habit——别给自己先分类。</p><p>同样的回响发生在今年夏天准备日语考试的时候。在这条 <a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Ex4y1N7T8/">听力练习视频</a>下，有这样一条评论：</p><blockquote><p>我是明年退休的老人，去年 5 月不知何故决定学日语了，自己学了标日初中级上下四本，今年突发奇想想去报考 N2……偷偷看了老师的 170 语法，简单易记，尤其哪些接续一定要记住哪些可以不用，受益匪浅。再次感谢。</p></blockquote><p>我突然想起那条在爱缪 MV 下的评论，二位老者在此刻何其相似。这世界上没有什么老了就不该做的，也没什么到了年龄就该做的，尤其是，学习新知识或是欣赏新（旧）艺术，从来没有不合时宜、太新潮或太过时一说。在他们身上，我看到一种真正的自由。</p><p>是的，今年我又重新开始学日语了。我曾经因为被迫学习这个被横插进自己生活的东西，说恨之入骨也不为过，但离开远看或者终于等到了眼界开阔到明白学语言的意义之后，以及考级不再是必须之后，学语言（不管是汉语、日语还是英语）都有了新的乐趣。考级也就成了顺水推舟的事情，过与不过都无所谓，以及更重要的是不要因为应试破坏了语感。各位或许已经知道，语言之间并非一一对应，不同的语言覆盖不同的意识范畴，代表着不同的思考方式，构建着不同的世界（这应该是一个更重要的前提，语言不是描述世界，而是建造世界）。知道世界不只一个样子，和见识另一种思维和世界同样有趣而重要，碰巧日语是一门感觉、情绪、「気持ち」含混不清的语言，穿透词汇的包裹和意识直接沟通，更能理解语言作为沟通工具的形态和作用，当然还有语言的极限。考虑语言的极限并穿过语言理解背后的含义，反过来对理解那些看起来更晦涩的学术用语、专业名词又大有裨益、一举多得。</p><p>不过顺水推舟地考考证，也是为了找新工作的时候方便一些。推动我和考证和解，或者转变态度的，来自另一个看似不相关的事件。大概春天的时候，上野千鹤子老师被《周刊文春》报道曾经结过婚，于是她在报纸上发表了那篇「１５時間の花嫁」（15 小时的新娘），因为要帮助友人色川大吉办理临终事宜——但法律规定只有亲属才有权利——于是上野千鹤子登记了和友人的婚姻关系，15 小时后友人便离开了世界。何其荒唐的故事，何其蔑视的姿态！傻瓜的世界就用傻瓜的方式应对，上野老师才是鄙夷地把荒唐制度踩在脚下的勇敢者。</p><p>所以既然有人觉得考了证就是会了什么——尤其是语言这种东西，那我大可以花点时间装扮一下。在这里面尽量给自己学会些东西，也尽量拿一点成绩就好，但要为了它付出再多也就不值得。同样的，我渐渐明白大多数的面试也只是一场表演，我越真诚对方越觉得不对头。大概人们都习惯了对方只是按照网络模板表演一些你攻我守，最后索性就配合一下演出。当然一旦发现好戏开幕，即使节目效果的确奏效，我也只想考虑优先拒绝。所以能够闲这么久，或许也并不奇怪。</p><p>另一个让它并不奇怪的，或许是高企的青年失业率，现在已经（暂时）消失在了统计迷雾背后。年初的乐观和接下来三个季度出人意料的经济冷淡，让几乎每个深处市场经济中的人都有了同此凉热的实感。加入失业大军也是一种别样的田野调查，切身体会宏观经济是如何对每个微观个体都起作用的。富裕的时间给系统看起经济新闻提供了空间，在这个“资产负债表衰退”被频频提起的一年，经济学家们开始关注现状和日本 90 年代的危机前夜是否相同，或者哪里不同，接下来要怎么办，以及不要怎么办。宏观经济是否在经历资产负债表衰退还在争论不休的时候，我先进入了资产负债表衰退，在不能“还债”之前先努力把恩格尔系数提升到 100%。人们应该都体会到了“消费不足”是怎么一回事，投资停滞在房地产企业暴雷的新闻里，出口下行在海关总署每月的数据上，还有临近年终游戏行业突然被砍掉半个身子。当人们回想 2023 年的时候，这种紧迫和焦虑或许是最挥之不去的底色。站在 2024 年的关口，一切终于有所起色，也只能希望这些紧迫和焦虑，不要再延续更久。</p><p>紧迫和焦虑，或者已经成为抑郁、痛苦，缠绕着更多的人。初冬的一天上午，我刚刚打开电脑，沉默许久的学院群里转发了一篇悼文，曾经颇为活跃、学术成果颇为丰硕，毕业就留任副教授的学长，在 5 月份就投身大海……我说不出那种震惊，即使此刻重新提笔想起这件事，依然悲从中来。我试图想起最后一次见他是什么时候，似乎是去交论文的路上，偶然在教师办公楼之间的小亭前面，可是那之后我还有见过他吗？我怎么也想不起来了。他是我来到学院上第一节课的老师，上当时的我觉得难上天的概率论和数理统计。如果没有他，我大概不会对概率论和统计学有什么额外的兴趣，也不会几次三番地把同样的知识嚼了一遍又一遍，也不可能知道所谓的用概率的方式思考是什么意思。另一边，也是他在课上带着我们最先接触了编程，如果不是如此，我大概也不会生出兴趣拿出后来八九年的时间去学技术。再后来，他也常常出现在客座老师的课堂上，和我们这些本科生们一起听课讨论。读研之后，我在办公室帮忙，时常和他一起开会——我大概是我们这一届和他接触最久的人。这样一个文理兼修，影响了我人生观和职业兴趣的人，就这么突然地、远远地、不容分说地告别了，再也不可能见到了。我搜一搜他的名字，依然能看到他的微信头像和朋友圈封面——结婚时笑得很开心的艺术照。那是一份难以言说的，深深的痛。</p><p>在得知这个消息的第二天，我在工作里重新读到了群论和迦罗瓦的故事。轶事中为了情人决斗，英年早逝的数学天才，在决斗前夜奋笔疾书留下群论的精彩故事。我还记得他问我们知不知道群论，然后我说不知道，他说“就是集合嘛！”。时间或许的确如此吊诡，人生同样结束在精彩年华的青年研究者，和他讲过的另一个天才的故事，在时间的汇流中再次相遇。我还记得另外一次，大家和两位哲学家坐在一起闲聊，说起一些话头他笑着说“中国还缺一次启蒙”。也是那天，在公司的二手书箱，我拿回了一本讲启蒙的书。</p><p>在刚刚离开家出来面试之后的一段时间，我也突然得知，邻居某家的大爷也骤然因病去世。小时候两家的关系很近，所以他也常常出现在我日常生活的记忆里。同样的震惊也让我一时难以消化。那些看似日常得不能再日常的事情，可能有一天就突然不会再继续，一些人的生活也可能因此完全转向。写下上面那篇悼文的老师，在课程快结束的时候说，之后要去参加友人的葬礼：“到了我这个年龄，就要习惯送走身边一个又一个人。”我怎么也想不到，之后我们就要一起送走身边人，我也想不到，思考死亡的时刻其实并不遥远。这种决绝的、遥远的告别，即使哪怕一切如常其实也不会再见几次面的人，但听闻离开的消息，依然是那么震撼，那么不知所措，那么不一样。</p><p>那那些即使在身边的朋友，如果不能再见面，和离开这个世界不能再见面的朋友留下的遗憾，有什么不同呢？所以我想要趁着还能再见的机会，把身边的朋友们都好好见一见，多听听他们的故事。我依然不太爱出门，不太爱旅行，或者说需要更多时间独处和休息才能恢复能量，但我经此意识到，保持联络是一件要紧甚或紧要的事。</p><p>不过我依然有不能或者不应该见面的朋友。那像是一种拖沓的，不知道终点在何处，但早晚要告别的告别。这或许是一种语焉不详的奇怪说法，或者只是我并不想但又觉得应该告别的人。想到这里，我总是想起当张悬宣布告别（张悬这个身份）的时候，在一篇采访里说的话。我并不会告诉大家哪一天真正告别，只是就这样唱着、唱着，等大家都忘记我。一切顺其自然地发生和拖延，等到再不联络，或者等待一切问题不再觉得是问题之后，同样是一种告别。</p><p>离开张悬这个身份的安溥，今年拿到了金曲奖。《最好的时光》依然是如她那般冷静、悲伤、独特，但多了很多的温暖。人生要继续成长，成长要继续遗憾，遗憾也会继续开出新的花。</p><p>重新离开家面试，和家里就着职业选择争论不休，让人倍感人生已经逐渐是自己的。一年多的工作和之后接连的面试，从演一个大人到好像了解了怎么成为一个大人，是必须要从身体和心里都与家告别才能有的收获。《铃芽之旅》的采访里，新海诚说以前的年轻人总有个长成大人的仪式，然后就成为了大人，但这个时代的年轻人们似乎总是没有这样的时刻，大家都仿佛一直觉得是孩子，渐渐地长大，直到遇到觉得自己是大人的那个时候。我听过心有戚戚焉，时值 50 岁的新海诚对年轻世代的触觉依然如此敏锐，或许也是动画的功劳。Apple Music 的年终总结里，今年听过最多的是ヨルシカ和花谱，都是两两组合的前后搭配。n-buna 和 Kanzaki-Iori 的创作，都充满困顿、迷茫、无奈、痛苦，生长自他们和更多年轻人的生活里，再由 suis 和花谱唱出来，也必须是花谱哭泣嘶哑的声音。在一片甜水、幼稚的歌舞升平里，迎合年轻人的东西不可能让年轻人成长，没有出口的悲伤可能无形中在压垮更多人。我们只能寻找它山之石，好在还有它山之石。成长和告别是一体两面，在不停告别自己碰撞世界的路上，痛苦是无须避免的伙伴。</p><p>经历了巨大痛苦的京都动画，也终于在今年推出了《吹响吧！上低音号》的新剧场版，而 TV 动画第三季也终于要在延宕了快四年后在明年春季上映。青春的故事逐渐变成成长的故事，终于等到三年级的久美子重新说出：</p><blockquote><p>そして、次の曲が始まるのです。</p></blockquote><p>终于，下一曲也即将奏响。</p><hr><p>2023 年也要结束了。</p><p>尽量写下这一年的故事，也淡忘了很多细节。有些内容我特地没有查证，希望保存它作为一种回忆的，模糊又有形的样子。人们总是会淡忘所以记述，也总是继续随着记述一起淡忘，所以要写，所以要保存。我很开心几乎空闲的一年轻松地过去，丰富地经历了很多，也很感谢那些还陪在身边的家人和朋友陪在身边。生活重新运转，告别的工作和朋友们，都一一重新再见。在临回到工作之前，我打开了因为开始工作就搁置到一边的《异度之刃2》：世界就是这么糟糕，可即便如此也要活下去，即便如此也要努力让它朝着更好的“乐园”活下去。人类的命运最终还是回到人类自己的手上发光。不管不想被定义，不想被内卷，还是不想好端端地就再不能相见，即使世界无解，也依然可以左右自己，发出嘶哑的声音。有更多的人左右自己，才可能左右世界。我依然想说几年前写过的话，世界不会因为日历上的数字增加就变好，世界需要那些向前推动的人们才可能变好。以及，他们理解并接受这个世界糟糕的样子，依然向前努力着，所以世界才可能变得更好。</p><p>即便不是为了这个，我们也能够让自己努力变得更好一点。</p><p>那就祝各位都自由地收获更好的一年。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/">日常</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E5%B9%B4%E5%A7%8B%E5%B9%B4%E7%BB%88/">年始年终</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/12/31/%E5%91%8A%E5%88%AB%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>直播是个坏名字</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/12/11/%E7%9B%B4%E6%92%AD%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%9D%8F%E5%90%8D%E5%AD%97/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/12/11/%E7%9B%B4%E6%92%AD%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%9D%8F%E5%90%8D%E5%AD%97/</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 11:27:18 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;一段时间没有写新内容，因为突然开始工作，又一边复习 N1</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>一段时间没有写新内容，因为突然开始工作，又一边复习 N1 考试。现在考试终于告一段落，时间重新变得有余裕。</p><p>找工作的时候总会遇到“直播”相关的岗位，平台推荐也好，主动被联系的也好，但越多出现，就越发现“直播”这个名字有多糟糕。就像用视频称呼电影、动画、二次创作、随手录的小东西，或者用音频统称音乐、广播、播客一样，囫囵地被塞进不知道什么东西的一团杂糅里。想象一下购买影院门票去看的东西被叫做视频有多奇怪，或许并不难理解这种混沌。虽然“视频”的说法越来越多，但终究还有互联网侵袭之前留下的细致的名字，但直播以下的分类，几近于全无，只是用技术名词简单地僭越内容形式。</p><p>节目直播、带货直播、随便聊聊天的直播或者大型晚会直播，相同的地方只有实时，除此之外实在有太多差别需要区分，却只是如此地被堆在一起，像是并不在乎内容有什么，只在乎技术和传播（数据）的算法互联网的注解。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/">日常</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/">技术</category>
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E8%A7%86%E9%A2%91/">视频</category>
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E7%9B%B4%E6%92%AD/">直播</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/12/11/%E7%9B%B4%E6%92%AD%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%9D%8F%E5%90%8D%E5%AD%97/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>最近在看的关于生死的两个故事</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/10/09/%E6%9C%80%E8%BF%91%E5%9C%A8%E7%9C%8B%E7%9A%84%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%94%9F%E6%AD%BB%E7%9A%84%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/10/09/%E6%9C%80%E8%BF%91%E5%9C%A8%E7%9C%8B%E7%9A%84%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%94%9F%E6%AD%BB%E7%9A%84%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 13:40:08 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;过去的黄金周里看了两部作品，《异度之刃2》和《葬送的芙莉莲》——前者是 2017 年发售的 Switch 游戏，后者是 10</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>过去的黄金周里看了两部作品，《异度之刃2》和《葬送的芙莉莲》——前者是 2017 年发售的 Switch 游戏，后者是 10 月的秋季动漫新番。我的《异度之刃2》虽然早就入手，但几经耽搁最近才又继续捡起。但是一种有趣的巧合，二者都是论生论死论时间的作品，也同时都慢热得让人担心。前者第三章才讲完复杂的战斗系统，后者担心开播流失一口气放出前 4 集。慢热可能劝退，但对作品本身并不是什么罪过。芙莉莲只到第二集，像是 20 多分钟滴滴如镜的水面，突然生起漩涡一样的结尾，已经足以证明它如此动人的风格。而异刃2从第三章末尾的澎湃演出，行至第五章，故事已经由人类的交战提起到种族的、宗教的、人神的争端，在两国舰队即将开火前千钧一发的最后一秒，教皇如雷霆天降飞临阵地中间线上，场面也动人心魄。</p><p>从故事中抬起头一转眼，巴以冲突如此惨烈地重新点燃约旦河。远方传来的画面远比故事残酷万倍，令人悲痛，不胜唏嘘。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/">日常</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F/">游戏</category>
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E5%8A%A8%E6%BC%AB/">动漫</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/10/09/%E6%9C%80%E8%BF%91%E5%9C%A8%E7%9C%8B%E7%9A%84%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%94%9F%E6%AD%BB%E7%9A%84%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E6%95%85%E4%BA%8B/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>北大讲座预约小提示</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/09/26/%E5%8C%97%E5%A4%A7%E8%AE%B2%E5%BA%A7%E9%A2%84%E7%BA%A6%E5%B0%8F%E6%8F%90%E7%A4%BA/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/09/26/%E5%8C%97%E5%A4%A7%E8%AE%B2%E5%BA%A7%E9%A2%84%E7%BA%A6%E5%B0%8F%E6%8F%90%E7%A4%BA/</guid>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 08:32:18 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;&lt;del&gt;疫情大抵的确是缓过来了。最近北大开了很多场难得的线下讲座，比如葛兆光教授 &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/YbsSieSGy4wohF-6QGpHfA&quot;&gt;余音不绝 - 接着讲宗教史&lt;/a&gt;，巫鸿教授 &lt;a</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><del>疫情大抵的确是缓过来了。最近北大开了很多场难得的线下讲座，比如葛兆光教授 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YbsSieSGy4wohF-6QGpHfA">余音不绝 - 接着讲宗教史</a>，巫鸿教授 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Wt1yJyNhqFdh0RyKQotC6Q">跨时空艺术漫游</a>。有幸约到了巫鸿教授第二场的讲座位置，但现在进北大却有点麻烦。</del></p><p><del>巫鸿教授的讲座预约在“北大艺术人”微信公众号上——即北大艺术学院的公众号。但进北大校门需要另外预约，可以通过北大学生或老师帮忙，或者提前 7 天在“参观北大”小程序上预约当天的入校名额。二者并无任何兼容，艺术学院（至少目前）并不会帮听会者预约入校（不过它也没有收集过多的信息，我觉得也不错），所以即使约到了座位但能不能入校还是另说。好在有好心的同学帮我预约成功，不然只能在校门口望洋兴叹。各位如果不想错过千载难逢的好机会，记得要提早做准备。或者真的抱憾也可以通过直播观看。不过希望艺术学院的直播质量能够再精进一点，现在似乎只是一台手机放在讲台上的质量。Somehow，让人觉得疫情遗产还切实存在。（旧文：<a href="https://caoyu-yiyue.github.io/2023/07/14/Open-of-University/">B 站话题：大学应该向公众完全开放吗？</a>）</del></p><hr><p>这里是更新。今天是预约下一讲入校的前 7 天，于是我借机搞懂了，不同于在校人员预约，对外开放的北大校门预约是惟节假日方才开放。但讲座排期全在工作日。所以没有校内关系无论如何都不能到现场。我无话可说。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/">日常</category>
      
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/09/26/%E5%8C%97%E5%A4%A7%E8%AE%B2%E5%BA%A7%E9%A2%84%E7%BA%A6%E5%B0%8F%E6%8F%90%E7%A4%BA/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Airpods 通透模式悖论，和管太多的主动音量调节</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/09/24/Airpods-%E9%80%9A%E9%80%8F%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E6%82%96%E8%AE%BA%EF%BC%8C%E5%92%8C%E7%AE%A1%E5%A4%AA%E5%A4%9A%E7%9A%84%E4%B8%BB%E5%8A%A8%E9%9F%B3%E9%87%8F%E8%B0%83%E8%8A%82/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/09/24/Airpods-%E9%80%9A%E9%80%8F%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E6%82%96%E8%AE%BA%EF%BC%8C%E5%92%8C%E7%AE%A1%E5%A4%AA%E5%A4%9A%E7%9A%84%E4%B8%BB%E5%8A%A8%E9%9F%B3%E9%87%8F%E8%B0%83%E8%8A%82/</guid>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 08:40:46 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;本周是苹果的年度软件更新周。今年的 iOS 更新乏善可陈，iPad OS 变化稍多但也只是追平去年 iOS 的进度。变化最大的当属 Watch OS 10，除了出乎意料精细的史努比表盘，新的上滑小组件界面、控制中心退位和程序列表由圆变长，从交互到 UI</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>本周是苹果的年度软件更新周。今年的 iOS 更新乏善可陈，iPad OS 变化稍多但也只是追平去年 iOS 的进度。变化最大的当属 Watch OS 10，除了出乎意料精细的史努比表盘，新的上滑小组件界面、控制中心退位和程序列表由圆变长，从交互到 UI 都大刀阔斧。在逼仄的小屏幕上，一触即达比任何其他设备都更重要，以功能（而非程序）为核心的小组件的确更适合它。至于 Mac OS，苹果已经把我的这台设备列为过时设备，不再提供更新——尽管它至今依然运行流畅——所以也无法多言。</p><p>在系统更新的角落，很容易被忽视但很有趣的更新出现在 Airpods Pro 上。和新系统一起，Airpods Pro 2 终于更新了前一年发布会公布的“自适应模式”，即通过接收外界声音使用算法调整耳机切换降噪模式抑或通透模式。在前一年 9 月公布 Airpods Pro 2 的发布会上，演讲人先是在模拟地铁的嘈杂环境里讲解降噪功能，旋即下车步入户外环境，此时通透模式自动开启。但街道上正在施工，当外界突然出现尖锐的噪音时，Airpods Pro 2 会自动降低噪音，隔绝意外的噪音干扰或伤害（此段演示在 <a href="https://www.apple.com.cn/apple-events/">Apple 活动 - Apple (中国大陆)</a> 2022 年 9 月 8 日的发布会，大概43:30 开始）。</p><p>这是个为用户展示实际需求的好演示，于是我尝试在相似的环境里使用两种模式（彼时还需要手动切换），但它最终展示了一个相当有趣的悖论——你越需要通透的时候，就越需要降噪。比如在街道的复杂环境里，为了应对时刻可能出现的危险，保持对外界声音的敏感相当必要，但正是因为外界太过嘈杂纷扰，耳机内的内容便完全听不清，反而是最需要打开降噪模式的时刻。它很像水库建设中“蓄清排浑”和防洪抗旱之间的矛盾，越是需要大流量带走泥沙的时候，越是下游洪水最危险的时刻，个中需要一种微妙的平衡。</p><p>所以，尽管我只在有限的场景里实验过新的自适应模式（而且它还一次没有介入过），依然对它抱有谨慎的态度。外界声音是否重要，实际上来自于它传递的信息是否重要，这取决你身处的环境，而非声音大小。如果你需要它传递的内容、警示的风险，就是最需要它的时刻；在安稳、自处同时嘈杂的环境里比如交通工具上，便最需要降噪。从这一点上来说，当前的算法并没有朝着这个方向前进，或许还是自动化玩家的试验田。</p><p>另一个新功能是“个性化音量”，即 Airpods Pro 会根据环境的音量大小，调节耳机内的音量大小。以我本周的使用体验来看，它明显比自适应模式勤快得多，甚至可以说过分敏感——有时身体活动也会触发。经它调节音量时，设备 UI 的音量条也会跳出变化，乍看很像一只看不见的手突然滑动的灵异事件。这些都算不上太大问题，让我最终关掉它的是它对音乐本身的过分干预带来的破坏。各位应该都明白，音量是音乐中重要的内容之一，作曲家通过音量的强弱变化完成音乐的表达，是音乐的核心要素。主动音量调节就像加入了一个莫名其妙的渐强或渐弱，实在已经超出了播放技术该管辖的范畴，破坏了乐曲本身的结构。大概对音量相对不作为内容的声音内容，比如播客，它更合适一些？但遗憾的是苹果似乎觉得它没有快捷调节的必要，并没有在控制中心给它留一个长按音量条后的调节按钮。</p><p>更广泛一点说，对播放设备的参数设置，都可以视为一种“再混音”。技术的历来发展都为音乐制作带来了深刻变化，但这些离开音乐的参数设置，和发烧友们调节 EQ 却又相当不同。即使今天人们耳机中响着的早不只是音乐，甚至大部分时间都不是，但我依然不想让耳机以这样的方式管得太多。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/">技术</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/09/24/Airpods-%E9%80%9A%E9%80%8F%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E6%82%96%E8%AE%BA%EF%BC%8C%E5%92%8C%E7%AE%A1%E5%A4%AA%E5%A4%9A%E7%9A%84%E4%B8%BB%E5%8A%A8%E9%9F%B3%E9%87%8F%E8%B0%83%E8%8A%82/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>（疑似）新冠感染后的味觉钝感</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/09/18/%EF%BC%88%E7%96%91%E4%BC%BC%EF%BC%89%E6%96%B0%E5%86%A0%E6%84%9F%E6%9F%93%E5%90%8E%E7%9A%84%E5%91%B3%E8%A7%89%E9%92%9D%E6%84%9F/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/09/18/%EF%BC%88%E7%96%91%E4%BC%BC%EF%BC%89%E6%96%B0%E5%86%A0%E6%84%9F%E6%9F%93%E5%90%8E%E7%9A%84%E5%91%B3%E8%A7%89%E9%92%9D%E6%84%9F/</guid>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2023 11:20:47 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;最近几天又（疑似）感染了第二次新冠病毒。标称疑似是因为并没有做任何检测，大部分情况下症状像新冠、用药像新冠，基本就可以算做“鸭子新冠”。（此乃玩笑，类似症状的病还有很多，各位还是准确诊断、对症下药。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新冠大流行带来了世界的诸多变化，不管是远方的国际关系还是眼</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近几天又（疑似）感染了第二次新冠病毒。标称疑似是因为并没有做任何检测，大部分情况下症状像新冠、用药像新冠，基本就可以算做“鸭子新冠”。（此乃玩笑，类似症状的病还有很多，各位还是准确诊断、对症下药。）</p><p>新冠大流行带来了世界的诸多变化，不管是远方的国际关系还是眼前的定期发热，或者更深刻的社会结构，甚至有些要时时留意、再等几十年后回看才能梳理清楚。而我发现自己从未像新冠感染之前如此体察过自己生病后的身体感受，大概也是人生中第一次如此多人同时讨论一种疾病的症状带来的回响，算是新冠给我留下的印记之一。</p><p>这一次除了和以前一样的发热、全身酸痛无力、喉咙痛和抓不起注意力以外，增加了上次没有的味觉变化。但我的体验并不如很多人描述得味觉失灵、尝不出味道，而是味觉的钝感。它失去了复杂和敏感的品尝能力，食物入口只有一个极端的味道——似乎还是被放大了的——压过所有，而无法体会到复合的口味。有盐的只有格外咸，番茄酱只有格外酸，其他精细的线都分辨不出了。大概是失去之后才懂得珍惜，像是做了一场控制变量的实验，两相对比就更体会到食物的味道、人类对于味觉的感知能力是多么复杂和精细，难怪历代名家写美食的作品数不胜数。</p><hr><p>以上是病重几天里写下的体验，在稍有缓解之后，我能够攥住注意力查阅了相关的研究。CDC 上关于 <a href="https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/symptoms-testing/symptoms.html">新冠病毒症状的页面</a> 详细列出了已知可能出现的几种症状，其中之一便是 New loss of taste and smell。“品尝到味道”——通常被形容为味觉——这件事，是生理上的味觉与嗅觉共同作用的结果（有必要先区分觉知上的“味觉”和生理机制上的“味觉”这两件事）。作为人类的两种化学感官，二者在食物入口后通过独有或共用的受体接受分子信息，共享一部分神经通路与脑区，最终合成一种复杂的综合的味道。也有证据表明，味觉是由嗅觉进化而来的。颇为意外的是，新冠病毒感染后对味觉的影响，大部分其实是对嗅觉的：</p><blockquote><p>Because about 80% of what we taste comes from what we smell, loss of smell often leads to loss of taste. Without our sense of smell, we can only taste broad flavors – sweet, salty, sour, bitter and savory.</p></blockquote><p>即味觉的 80% 来自于嗅觉，丧失嗅觉后，人只能体会到最基础的味道，甜, 咸, 酸, 苦和 savory（似乎很难翻译的一种咸和辛辣符合的味道）。味觉的钝感实际上来源于嗅觉的丧失，而非味觉的失灵。目前研究发现，新冠病毒似乎会影响环绕嗅觉神经的支持细胞，从而影响嗅觉。虽然一篇新的论文发现，康复后残存在舌头与味蕾上的新冠病毒最长可达 1.5 年，但最终很少造成永久的嗅觉或味觉丧失。</p><p>另一篇论文通过梳理历史发表的结果，评估了味觉障碍发生的概率大概为 49.0%（95% 置信区间为 34.0–64.0），嗅觉障碍发生的概率为 61.0%（95% 置信区间为 44.0%–75.0%）。即嗅觉发生障碍的概率要高于味觉，但在社交媒体上看到的多是关于味觉丧失的体验。或许是味觉是一种更主动的觉知——人去吃东西就会发生——而嗅觉是被动的，或者说人们日常中主动调动嗅觉的情况总是少于主动调用味觉。于是关于味觉的体验更深刻些，也就不是很奇怪了。</p><p>拥有一种暂时屏蔽掉某种感官的体验相当神奇，就像使用降噪耳机屏蔽掉空气中来的声音，却意外分离出掠过耳廓的风声（一种混合了听觉和似乎是某种 Somatosensation 的感官），似乎长出新的触觉一样令人惊喜。它像是做脑科学研究时难得的脑区损伤病例，有机会把感官的功能细细分别。以自己为线索，就更加令人兴奋。</p><hr><p>主要参考文献链接如下：</p><ol><li><a href="https://my.clevelandclinic.org/health/symptoms/16708-loss-of-taste-and-smell">Loss of Taste and Smell: Anosmia, Loss of Smell &amp; COVID-19</a></li><li><a href="https://www.healthpartners.com/blog/how-to-regain-sense-of-smell-and-taste-after-covid-19/">Regaining your sense of taste and smell after COVID-19 | HealthPartners Blog</a></li><li><a href="https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-030-86282-4_5">Integration of Taste, Smell, and Chemesthesis: Clinical Implications | SpringerLink</a></li><li><a href="https://www.nia.nih.gov/news/lingering-covid-virus-tongue-linked-long-term-taste-loss">Lingering COVID virus in tongue linked to long-term taste loss | National Institute on Aging</a></li><li><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/37265267/">Smell and Taste Loss Associated with COVID-19 Infection - PubMed</a></li><li><a href="https://physoc.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.14814/phy2.14578">Olfactory and gustatory dysfunction in COVID‐19 patients: A meta‐analysis study - Hajikhani - 2020 - Physiological Reports - Wiley Online Library</a></li><li><a href="https://www.physio-pedia.com/Somatosensation">Somatosensation - Physiopedia</a></li><li><a href="https://weekly.caixin.com/2023-09-02/102099715.html">心智｜大脑喜欢的味道_财新周刊频道_财新网</a></li></ol>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/">日常</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E6%96%B0%E5%86%A0%E7%97%85%E6%AF%92/">新冠病毒</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/09/18/%EF%BC%88%E7%96%91%E4%BC%BC%EF%BC%89%E6%96%B0%E5%86%A0%E6%84%9F%E6%9F%93%E5%90%8E%E7%9A%84%E5%91%B3%E8%A7%89%E9%92%9D%E6%84%9F/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>赛马娘国服的“独特”宣发</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/08/30/%E8%B5%9B%E9%A9%AC%E5%A8%98%E5%9B%BD%E6%9C%8D%E7%9A%84%E2%80%9C%E7%8B%AC%E7%89%B9%E2%80%9D%E5%AE%A3%E5%8F%91/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/08/30/%E8%B5%9B%E9%A9%AC%E5%A8%98%E5%9B%BD%E6%9C%8D%E7%9A%84%E2%80%9C%E7%8B%AC%E7%89%B9%E2%80%9D%E5%AE%A3%E5%8F%91/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Aug 2023 13:47:22 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;今天是日本游戏「ウマ娘 プリティーダービー」简体中文版上线的日子。在游戏正式上线之前，爱好者们对它的称呼，以及早已上线 BiliBili</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>今天是日本游戏「ウマ娘 プリティーダービー」简体中文版上线的日子。在游戏正式上线之前，爱好者们对它的称呼，以及早已上线 BiliBili 的两季动画都叫它《赛马娘》，不过国服最终的正式名称被叫做《闪耀！优俊少女》。</p><p>这个奇怪名字的由来首先要从日文原名的字面翻译开始讲起，也就是《（赛）马娘 Pretty Derby》。因为是一款把日本本土知名赛马拟人化（且只少女化）的游戏，所以叫做“赛马娘”，Derby 或直接音译为 <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/打吡_(賽馬)">打比或得比</a>，是对一项赛马赛事的称呼。根据维基百科：“其名称源自英国的叶森德比，在 1780 年以爱德华·史密斯·斯坦利，第十二代德比伯爵为名。理论上一匹竞赛马的一生只有一次竞逐德比的机会，因此德比是赛马其中一个最高荣誉”。各个赛马国都会举办本国的打比赛作为高级赛事，而日本的得比赛事承袭自 1932 年第一次举办的“东京优骏大竞走”，几经改名后于 1964 年确定为至今仍在使用的“东京优骏（日本打比）”，用上了打比的名字，是以最终翻译的“优俊”的来源。所以简体中文版的最终译名，需要绕过两三道曲折的背景知识，才知道它为什么叫做这个，而且丝毫不见马的踪迹，有种建国后不许成精的意味。</p><p>在国服正式上线的同时，日服已经在举行游戏开服 2.5 周年的庆祝活动，繁体中文服也已经上线超过一年，不少玩家在这之前就在这两个区服上体验过游戏。今晚开始 B 站各大头牌 Up 开始各显神通更新相关内容，看得出来 B 站对这个在日本已经大获成功的游戏寄与厚望。不过因为这个企划官方本身兼具游戏、动漫、线下真人演出，以 B 站 Up 主的制作成本很难看到媲美官方质量的新内容。直到我看到这么个搞笑的二次创作：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1rj411B79m">我要成为B站第一UP主</a>，来自 B 站知名 up 逍遥散人、泛式、EdmundDZhang 等几位，内容本身是把游戏内的设定完全复刻到现实里，使用游戏原生的 UI、音乐，把赛马娘的训练挪用到做 Up 主的训练上，让散人化身一把赛马娘。这点子真的很棒，而且复刻完成度真的很高，但与此对应地，想要看懂里面的梗就需要玩儿过游戏。这好像是个有趣的悖论，一个新游戏的宣发是给已经玩儿过这个游戏的老玩家看的，像是给一群穿越回来的人准备的未来套餐。</p><p>不管是碍于各种原因翻译出来的极需背景知识的中文名也好，还是这个切中广大赛马娘粉丝喜爱的视频也好，都好像在心照不宣地默认同一件事。这是没有版号审批、层层耽搁后就不会诞生的奇怪的东西。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F/">游戏</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/08/30/%E8%B5%9B%E9%A9%AC%E5%A8%98%E5%9B%BD%E6%9C%8D%E7%9A%84%E2%80%9C%E7%8B%AC%E7%89%B9%E2%80%9D%E5%AE%A3%E5%8F%91/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>雍和宫与许愿</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/08/28/%E9%9B%8D%E5%92%8C%E5%AE%AB%E4%B8%8E%E8%AE%B8%E6%84%BF/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/08/28/%E9%9B%8D%E5%92%8C%E5%AE%AB%E4%B8%8E%E8%AE%B8%E6%84%BF/</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2023 14:23:30 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;周末和朋友去雍和宫转转，她们求手串转运，我想看看名胜古迹凑下热闹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个突兀在北京城的藏传佛寺，建筑样式是明清风格，接纳着现代人事业爱情的烦恼，名为宗教古迹又依然履行现实功能。人群摩肩接踵，不等开门就排出长队。朋友和恰巧一起排队聊起天的女生都说，之前都没有这么</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>周末和朋友去雍和宫转转，她们求手串转运，我想看看名胜古迹凑下热闹。</p><p>一个突兀在北京城的藏传佛寺，建筑样式是明清风格，接纳着现代人事业爱情的烦恼，名为宗教古迹又依然履行现实功能。人群摩肩接踵，不等开门就排出长队。朋友和恰巧一起排队聊起天的女生都说，之前都没有这么多人，大概时下的确愈发艰难，人们开始诉诸外力祈求好运，又在互联网上彼此激荡，最终汇聚在这里。人群之中也不乏为无法前来的人求好运的代购，拿着一叠写着官方字样的纸质口袋在路上徘徊。手串店的品类在网上有详细介绍，殿宇护佑的分管领域也有完备攻略。我们排了长队进入“法物流通处”，在拥挤的小房间里选购心仪的手串，又排队走进开光的小屋子执行仪式。我目送求了手串的朋友们进去，窥见屋内人们整齐跪成几排，人太多，最后一排只能跪在地板上。保安关上门，只听见得一阵阵法器泠泠的响声，大概仪式开始。几分钟后声音安静，门又重开，人们带着已然不同的手串重新出门。大家心满意足地完成今日行程，走回殿宇一一烧香参拜。参拜队伍一样熙攘，烟雾缭绕间，有人持香四方礼敬，有人排队走到最前跪地叩拜，也有像我们远远站立默念。空气腾腾地蒸炽着人们的心愿，模糊摇摆地上达天际，不知最终汇向何方。我并没有许什么实际的心愿，一来我不是信众，二来我不太擅长索要，有种扭捏的反射。但我站在那儿还是不免想想自己究竟有什么想许出的心愿。</p><p>许愿是深挖内心的契机，把以为忘掉的又想起来，以为不在意的又拉出来，把谁也不曾说过的秘密在心里又念一遍，让自己看到自己究竟在乎的是什么。面对着无能为力的那些愿望，深深难过起来。</p><p>人的愿望就是人的遗憾。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/">日常</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/">游记</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/08/28/%E9%9B%8D%E5%92%8C%E5%AE%AB%E4%B8%8E%E8%AE%B8%E6%84%BF/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>腾讯威胁李跳跳的两个隐喻</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/08/26/%E8%85%BE%E8%AE%AF%E5%A8%81%E8%83%81%E6%9D%8E%E8%B7%B3%E8%B7%B3%E7%9A%84%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E9%9A%90%E5%96%BB/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/08/26/%E8%85%BE%E8%AE%AF%E5%A8%81%E8%83%81%E6%9D%8E%E8%B7%B3%E8%B7%B3%E7%9A%84%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E9%9A%90%E5%96%BB/</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2023 17:42:10 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;腾讯向安卓平台上的开屏广告跳过软件李跳跳、轻启动等发去了律师函。&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/ha6hHr40umlj-ExHdGFXXw&quot;&gt;文中&lt;/a&gt;</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>腾讯向安卓平台上的开屏广告跳过软件李跳跳、轻启动等发去了律师函。<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ha6hHr40umlj-ExHdGFXXw">文中</a> 提到此类软件涉及不正当竞争、“造成消费者福祉的减损”。以李跳跳为例，它使用安卓的辅助功能，模拟用户点击“跳过”按钮跳过广告，并不申请网络权限，也并不通过网址过滤手段禁止广告 URL 的请求，同时并不向用户收费。李跳跳已经在公布律师函的同时宣布无限期停止更新（关于开发者的看法：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gsC9STZlGrPNNEKUV4btkA">谈谈我的看法</a>），也有微博用户的消息酷安社区中相关的页面也已经被封禁。</p><p>计算机的发明让普通人也拥有了使用通用计算设备的能力，以及权利。它帮助人们自动化重复机械的劳动，以及允许任何用户通过编写自己的、下载别人的自动化完成枯燥的工作。点击“跳过”，显然是此类重复机械劳动的一种。但这封律师函似乎在说，你手中设备计算的权利只能为他所用，而你只能接受，或者你不可以帮助任何其他人利用计算的权利完成此类重复机械劳动。设备只能最好并且只能是宰割用户的道具，妄图保有自身权利的人会收到大棒。</p><p>其二，它只需要举起大棒，甚至无需砸下——垄断权力已经进步到如此的地步。这篇律师函是否指鹿为马并不重要，事情不必走到司法主持正义，高昂的成本和隐形威慑已经让人不得不屈服。大企业可以何等为所欲为，个人和小企业到底还有多少生长的空间。它比第一点还可怕。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/">技术</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/08/26/%E8%85%BE%E8%AE%AF%E5%A8%81%E8%83%81%E6%9D%8E%E8%B7%B3%E8%B7%B3%E7%9A%84%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E9%9A%90%E5%96%BB/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>出境游为何刺激本国消费</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/08/22/%E5%87%BA%E5%A2%83%E6%B8%B8%E4%B8%BA%E4%BD%95%E5%88%BA%E6%BF%80%E6%9C%AC%E5%9B%BD%E6%B6%88%E8%B4%B9/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/08/22/%E5%87%BA%E5%A2%83%E6%B8%B8%E4%B8%BA%E4%BD%95%E5%88%BA%E6%BF%80%E6%9C%AC%E5%9B%BD%E6%B6%88%E8%B4%B9/</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Aug 2023 08:58:49 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;前几天在 B 站看听力视频，有一段日本某电视台报道中国公布第三批出境团队游国家名单的新闻节目。位于上海豫园前方记者向演播厅报道了当地的旅游情况，其中提到，中国当前 GDP 增长率低、CPI</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>前几天在 B 站看听力视频，有一段日本某电视台报道中国公布第三批出境团队游国家名单的新闻节目。位于上海豫园前方记者向演播厅报道了当地的旅游情况，其中提到，中国当前 GDP 增长率低、CPI 进入负值、青年失业率高企，开启境外游将有助刺激消费和经济增长；同时，上海和中国内地最近出现了“过度旅游”的现象。评论区有人提了一个很有趣的问题，为什么境外游把钱花在国境外会刺激本国消费？以及目前本国的“过度旅游”不是正说明本国的消费正热，不是和前面的逻辑矛盾吗？大概是学经济学太久了，我第一反应已经不觉得记者的说法有哪里值得提问了，遇到这个提问实在是很有趣。于是我算是纠结了很久写了两段回复，惊奇于自己已经多久没在互联网上讨论公共话题，尤其是在 B 站更从没有过。过不了多久果然评论区被“日本人其心可诛”的评论填满，我也被回复了两条类似评论，再过一会儿这个视频被下，灰也没有留下。</p><p>于是我打算记录一下当时的回复，否则这个简单的问题其实不能值得写一篇文章。因为原文已经不见了，只能凭记忆还原。下面是内容：</p><blockquote><p>因为出境游本身有更长的产业链，比如经营境外游业务的旅行社、酒店机票平台、民航机构、经营外汇业务的金融机构等等，目的地只是这个产业链上的其中一环。国人的境外出游多是利用本国的机构开展，它会为产业链上的每个企业都创造需求和利润。新闻里说的“过度旅游”现象，其实正是目前境外游需求累积不能释放的一种表现。总得来说，经济只有转起来才能创造利润，在这个过程中每个环节有生意做才能获得新的利润。</p></blockquote><p>下面是第二段：</p><blockquote><p>同时可以想见旅游社和目的地之间的合作，会让双方最终都有钱赚，其他行业也是如此。旅游从业者获得更多的收入，也会增加他们在其他需求上的消费，最终促进整个经济的循环。或者从更本体的层面来说，经济生活本质上是为了让国民能获得的商品和服务更丰富，而赚钱只是一种手段。从这个意义上来说，有更多的商品或服务出现在市场上本身就是经济繁荣的表现。</p></blockquote><p>总结一下，我们只需要从整个经济环节和经济流通的角度思考市场行为，而非一次性的交易，同时注意不要混淆微观经济行为和宏观经济概念。有趣的是后面的回复里质疑出境游会刺激经济的一位说，出境游是国家对人民出境旅游权的尊重，哪怕在经济上没有收益或有损失的。国家的确应该尊重人民出境旅游的权利，不过从另一个角度来看，出境游只是服务进口的一种形式——略有不同的是需要消费者走出国门享受服务，大概不太符合“进口”的字面含义。如果出境游只会带来经济负增长，很难说任何把钱花在境外的商品和服务进口能为一个经济体带来经济增长。</p><p>总之这的确是个很有趣的问题，和上学时候做的 Think Like Economist 的训练一样，思考的过程也很愉快。我很想感谢这位愿意在 B 站理性提问的观众。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/">经济学</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/08/22/%E5%87%BA%E5%A2%83%E6%B8%B8%E4%B8%BA%E4%BD%95%E5%88%BA%E6%BF%80%E6%9C%AC%E5%9B%BD%E6%B6%88%E8%B4%B9/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>大学驾校化，或者说教育也（早就）变成了结果导向</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/07/27/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E9%A9%BE%E6%A0%A1%E5%8C%96%EF%BC%8C%E6%88%96%E8%80%85%E8%AF%B4%E6%95%99%E8%82%B2%E4%B9%9F%EF%BC%88%E6%97%A9%E5%B0%B1%EF%BC%89%E5%8F%98%E6%88%90%E4%BA%86%E7%BB%93%E6%9E%9C%E5%AF%BC%E5%90%91/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/07/27/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E9%A9%BE%E6%A0%A1%E5%8C%96%EF%BC%8C%E6%88%96%E8%80%85%E8%AF%B4%E6%95%99%E8%82%B2%E4%B9%9F%EF%BC%88%E6%97%A9%E5%B0%B1%EF%BC%89%E5%8F%98%E6%88%90%E4%BA%86%E7%BB%93%E6%9E%9C%E5%AF%BC%E5%90%91/</guid>
      <pubDate>Thu, 27 Jul 2023 12:57:27 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;同学在他主办的校友会里分享了一篇文章：&lt;a</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>同学在他主办的校友会里分享了一篇文章：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mB4Z8oQ-lIohgW7L3Je-Vg">有没有感觉到，我们的大学越来越像驾校了？</a>，读过之后心有戚戚焉。类似的感觉在被教育经验长达十多年之后早已有之，算是教育送给人的本体教育。</p><p>把学校教育比作驾校教育的比喻很有趣，也很贴切。大家不必真的学会开车再考试，只需要学会在考场里瞄着点把车塞目标里，就算大功告成。至于上路后会怎样——先拿到敲门砖嘛，以后的事以后再说。而且不管学员还是驾校，大家都目标明确，最短时间最快取证，你可以快速上路，他可以实现周转率翻倍，双赢促合作。</p><p>这问题的底层，作者已经说得很清楚：面向结果的教育斩断了逻辑链条，只需要记住架空的结果。我第一次体会到这一点是在大二考计算机二级的时候，我发现市售的复习资料竟然是考试原题。复习的方法就是把资料里的二十多套题全做一遍，如果遇到疑问，对不起，复习资料概不提供讲解，照着它说的点就行了。这令刚刚从应试教育走出的我深感震撼，这才是真正的应试教育，只应试不教育。于是那成了我最后一次考证。</p><p>相比之下公立学校的教育还是要好一些的，但只要还是为了考试，就总得把逻辑链条砍断。考试需要的是固定时间准确做对题目，可是如果你按照逻辑的山路一步步往上爬，到头来是没有时间爬到山顶的——而且你还有很多山要爬。要走遍一个又一个山头，记住坐标直接空投要快多了。很多人都觉得九九乘法表是伟大发明，让人算数又快又简单，但它的原理其实就是空投。在我还不了解乘法的本质是相同数相加 n 遍之前，我的文具盒上印着大大的乘法表，像是画了一段好看的楼梯，或者听上去像父母念给我的新的顺口溜或者儿歌，除此以外别无他物。像乘法表这样的工具用来解决简单问题并不能说不合适，只要小学认真上课，也不会不知道它是如何得来的。在后来的岁月里又有更多类似的乘法表出现，比如导数表、三角函数公式、历史事件的意义……它们无数次帮助大家在考场上奋笔疾书毫不犹豫，最后拿到录取通知书。直到学习机器学习需要梯度下降，我才骤然发现我根本不知道导数是怎么算出来的，即使它贯穿了高中三年但关于它的逻辑竟然空空如也。</p><p>作者也举了一个他在大学学习算法的例子，提起老师给过简单算法之后直奔最优解然后证明，最后终于云里雾里。因为一直都是半个自学，所以我一直都有点好奇计算机专业是如何教编程的，按照他的说法，可能我在上完这些课程之后早就对计算机科学失去了兴趣，实际上我也不只一次在网上听过计算机专业的同学对学校开课的抱怨。因为自学可以保全逻辑和求知的乐趣，也因为知识是自己挖出来的所以体会格外深刻，让我没进科班但感到庆幸。一方面所有的工作都是为了解决遇到的问题，比如写一个自动化帮我整理记账格式或者帮同事写个爬虫浏览业绩，后面发现问题再考虑提高效率，层层递进没有隔层；另一方面编程是个可以不停试错并改正进而学习的地方，像极了学习的本来过程，对刚上大学从考试的准确性中钻出来的我简直是一种解放。去年 12 月就着时间充裕参加了 Avent of Code，在纸上（iPad 上）推导算法再和大家交流的乐趣让人欲罢不能。我还保有完整的逻辑和学习的热情，不知该不该庆幸是没有被不合适的教育毁掉。</p><p>但再严密的组织里，也有努力撑起空隙的人，我还是遇到过保护学生逻辑和思考乐趣的老师们。高中的时候，我们班级的地理老师总是有着如此的授课方式，每个地理系统都能从最基础的元素讲起，在元素相互作用之后拼成一个完整的系统图景。我印象最深的两个场景，一个是他一边和大家讲述不同高度的大气具有不同的气压，然后在黑板上自上而下地画出几层弯曲的气压递增的 3D 示意大气图，像是一张张叠在一起的厚毯子。在几层大气完工之后，他拿出粉笔画出一条纵贯黑板两端的直线：“等压线就是同一高度截开不同气压大气后形成的截面”。我一时惊得说不出话，感到从未有过的通透。那个瞬间甚至让我觉得颇具电影效果，像是在观看画家创作一副油画，最后却是从画里抽出一只活脱脱的鸽子来。第二个场景是某天下午讲到气旋和反气旋，他说“大家学过地理就能看出点儿不一样的东西，比如街上突然刮旋风，其他人都说起旋风了，你可以大喊一句：气旋！”这两件事一件让我深深明白每条知识背后都有原理和由来，一件提醒我知识是为了接到生活里（或许就像气旋接地一样），影响我直到今天。可惜高中选了文科进了大学就不允许再学地理，真是望“文”生义的规定。</p><p>但我最后还是有点悲观。教育变得结果导向，是市场选择的结果和社会心态的缩影。最近恰好在找工作，工作描述里提及“结果导向”，似乎都是一件积极向上的品质。这并不是说向好结果努力不好，只是很多时候眼睛里只有结果会做出用户体验很差、并给未来挖坑的产品。就像苹果布局了若干年的 Auto Layout，但着急上线 App 的科技公司都把尺寸写死，终于在设备尺寸五花八门之后掉进 Hard Code 的大坑里。类似的例子还有很多，花心思准备内容不如做营销号，维护好口碑不如直接买粉控评，三年的事三天就给做到。总让人有种不急着空投到山顶三天后就会死的那种饥馑。不过我也因为太不重视结果，在简历里写不进什么证书和参赛记录，即使你说自己在论文里下了多大的工夫，但企业大概也会先按大学毕业生的平均水平审视你。这件事情很吊诡，似乎大家都知道大学驾校化很严重，平均来看课程和毕业论文都不能证明你的能力，但是用人单位还是会靠学历评价你。它就像大家都知道流量明星的数据是假的，但出门谈商务的时候还是先把数据写在顶头。这时候你说，我的这些都是我付出了极大努力的，也没有人会相信，只能逼着你也跳进同一条河里。结果好拿就证明结果没有用，这是 <a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E4%BF%A1%E5%8F%B7%E7%90%86%E8%AE%BA">信号理论</a> 的基本结论，最终的结果就是你要额外付出更多成本。大概大三的时候，班里准备考研的同学和实验班老师大吵一架，核心矛盾是我们的课程太多太难，大家没办法平衡考研的时间。有位同学的发言我印象深刻：“就算我们上了北大一样的课又怎样呢，最后还是拿冬菜的文凭”。这话也让我解锁了新视角，天真如我从来没想过这问题，我总觉得知识学到自己身上就好了，不如说在冬菜能上点北大的课很庆幸。不过后面找工作的时候还是证明，他说得很对。就像张小婓在《你好，李焕英》火了之后，有粉丝着急想打榜做数据，工作室回应感谢但不必要的时候——这很让人难过，但更让人难过的是他们说得对。当我看到有大企业在招聘“人力资源数据分析师”的时候，我也有同样的心情。</p><p>于是大家都忙着考证，发证的机构也善解人意帮你尽可能简单下证，评价你的机构等着看证，实在是几重合力的最终拉扯。这让我想起同学以前给我讲的笑话，缺条腿的不算残疾人，有残疾证的才算残疾人。想在培训和应试中真的得到点什么就需要时时提醒自己别被卷入，甚至付出一些代价。这并不令人开心，但如果不满自己只是成为挂满勋章的空壳，还是有选择的余地。再说能够形式主义地获得一点骗人的把戏，或许某种程度也是个好消息呢（笑）。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/07/27/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E9%A9%BE%E6%A0%A1%E5%8C%96%EF%BC%8C%E6%88%96%E8%80%85%E8%AF%B4%E6%95%99%E8%82%B2%E4%B9%9F%EF%BC%88%E6%97%A9%E5%B0%B1%EF%BC%89%E5%8F%98%E6%88%90%E4%BA%86%E7%BB%93%E6%9E%9C%E5%AF%BC%E5%90%91/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>自媒体的创作三角：作者、观众和公司</title>
      <link>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/07/25/%E8%87%AA%E5%AA%92%E4%BD%93%E5%88%9B%E4%BD%9C%E4%B8%89%E8%A7%92/</link>
      <guid>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/07/25/%E8%87%AA%E5%AA%92%E4%BD%93%E5%88%9B%E4%BD%9C%E4%B8%89%E8%A7%92/</guid>
      <pubDate>Tue, 25 Jul 2023 08:42:27 GMT</pubDate>
      
        
        
          
          
      <description>&lt;p&gt;前几天朋友在群里发了一张有趣的视频截图，稍微注意一下发现是来自 B 站账号 &lt;a</description>
          
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>前几天朋友在群里发了一张有趣的视频截图，稍微注意一下发现是来自 B 站账号 <a href="https://space.bilibili.com/539418077">车祸警示录</a>（虽然名字听起来恐怖，但大多数内容都是轻微剐蹭。）在“原来你也看这个”的惊叹之后，突然意识到这好像是一个“与众不同”的自媒体账号——其中的内容尽数来自网络视频或观众投稿——账号本身的工作只是收集、整理和拼接剪辑。想起自己经营自媒体时候找不到选题的抓耳挠腮，感叹做这种账号真是跳进选题的海洋里，不知道要轻松多少。</p><p>不过这只是玩笑，不同类型的账号自有不同的工作，但这也是说，自媒体的创作不光是我们想起创作时候的自己和自己的战斗。从一个最简单的个人账号开始，就有作者和观众两个主体存在；如果加入公司或 MCN，就会变成作者、公司、观众的三元关系。三者都可以成为内容的主要来源，也会给账号带来不同气质。</p><p>从最符合自媒体印象的作者本人创作开始，一个如此的账号最鲜明的特征，是它的吸引力可能来自内容，同时来自对作者本人的认知和亲近。它一来会在作品中打上浓浓的个人色彩，二来会让观众对作者有超过作品本身范畴的追随。在好的状态下，作品和作者会互相成就，因为好的作品更对作者刮目相看，也因为是你做的作品我才会想继续看下去。但是在流量和推荐算法的挤压之后，它也有让作者困在一个领域或者转向人设第一作品第二的风险。</p><p>内容来自观众，可能主体完全来自观众投稿，例如开头举过的例子；或者部分来自观众，例如曾经流行一时的”约片无数“，接受观众投稿同时账号主本人做出相关的创作或演绎。它的好处自然是选题本身集思广益，在创意产生阶段可以省去很多麻烦。它也更适合做成系列化的内容，通过越来越多的观众积累和观看习惯获得越来越多的内容来源，滚雪球般越来越大。这也意味着对于一个初创账号，把所有内容寄托在观众身上多少是不现实的（偷窍和搬运是另一回事）。它的另一个好处是内容本身也可以是拉近观众距离的好方式，这在互动就是生命一部分的直播里更明显。而它可能的风险是，一方面观众本身可能越发核心化——尤其是当你在一个有进入门槛的领域里尝试这种方式——旧观众投稿的内容新观众看不懂或不感兴趣，不喜发言的观众失去参与感，参与过多的用户形成舆论壁垒，这可能会最终限制新观众的加入（但这里一如既往地不讨论没有新观众加入是好还是坏）。另一方面它更需要作者本人对账号方向的把握，否则会有整个调性被投稿作品带着走的风险。某种程度上，它更需要创作者本人的气质或者方向做限制。</p><p>最后是内容来自公司或团队，作为更有资源的实体，它会有更高的生产能力和资源，做到一些个人创作者难以完成的事情——如果它想的话。团队可以选择隐藏自己存在的事实在背后操纵内容，或对来自谁语焉不详（大多数时候观众会默认内容来自台前的账号主），也可以在内容上显示地说明，它不来自于任何个人，而是来自团队。前者如果同时想要塑造名义账号主的个人魅力，总会有一种落入扭曲和混乱的风险，最终塑造出来的人可能是编剧创作的人格，隔着剧本透露着编剧的个人特质——实际上和作者个人创作时一样不可避免地体现创作者的气质——如果是多个编剧或执行人更会透露着更奇怪的繁杂的特质，在账号主本人走到台前的时候完全破碎。或者祈祷一种没有任何人特质的理想状态的人型塑像……但是各位真的见过没有创作者个人特质的任何作品吗？另一方面，过度的团队控制和市场导向也会磨灭作者本人的创作热情与创意，依靠他人的自媒体总有失去它”自我“魅力的风险。对于显示地说明团队创作的作品，更有介于创作机构和自媒体之间的气质，台前人是代理人但不是全部，强调团队也带来更多作品质量的期许，作品的分量就更重一些。如果一个声称团队本身的内容只是白开水短视频或搬运内容加上 AI 配音和黄字， 还是不免让人觉得枉为机构。</p><p>最后一点题外话，因为内容可以来自三角的各个方向，到底是谁在创作，到底是谁在获得更多权益，到底谁应该做什么配得上谁，也常常成为利益纠纷的导火索。如果再加入平台和推荐算法这个利益掌控和攫取方以及流量滋生的营销号，总是再为分配带来一些新的问题。不过那就是无关创作的其他事情了。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/categories/%E8%80%83%E3%81%88/">考え</category>
      
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/UP-%E4%B8%BB/">UP 主</category>
      
      <category domain="http://caoyu-yiyue.github.io/tags/%E8%A7%86%E9%A2%91/">视频</category>
      
      
      <comments>http://caoyu-yiyue.github.io/2023/07/25/%E8%87%AA%E5%AA%92%E4%BD%93%E5%88%9B%E4%BD%9C%E4%B8%89%E8%A7%92/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
